<?xml version="1.0" encoding="koi8-r"?>
<sect1 id="edl" xreflabel="TV input">
<title>Редактируемые списки решений [Edit Decision Lists] (EDL)</title>

<para>
Система редактируемых списков решений [edit decision list] (EDL) позволяет Вам
автоматически пропускать или заглушать части при воспроизведении, основываясь
на специфичном для каждого фильма конфигурационном файле.
</para>

<para>
Это полезно для тех, кто может захотеть посмотреть фильм в "семейном" режиме.
Вы можете исключить любые проявления насилия, не нормативной лексики,
Jar-Jar Binks, и т. п. из фильмов, сообразуясь с Вашими личными предпочтениями.
Помимо этого, существуют применения, например автоматический пропуск рекламы
при просмотре фильмов.
</para>

<para>
Формат EDL файлов пока элементарен. Когда система EDL достигнет определенной
степени завершенности, вероятно будет осуществлен основанный на XML формат
файлов (при этом сохранится совместимость с предыдущими EDL форматами).
</para>

<para>
В текущем исполнении, количество EDL записей ограниченно 1000. Если Вам
понадобится больше, измените <systemitem>#define MAX_EDL_ENTRIES</systemitem>
в файле <filename>edl.h</filename>.
</para>

<sect2 id="edl_using">
<title>Использование EDL файлов</title>
<para>
Включите опцию <option>-edl &lt;filename&gt;</option>, когда Вы запускаете
<application>MPlayer</application>, с именем EDL файла, который Вы хотите
использовать с видео.
</para>
</sect2>

<sect2 id="edl_making">
<title>Создание EDL файлов</title>
<para>
Текущий формат файлов EDL:
<programlisting>
[начальная секунда] [конечная секунда] [действие]
</programlisting>
Где секунды - это числа с плавающей точкой (вещественные числа), а действие -
это или <literal>0</literal> для пропуска или <literal>1</literal> для
приглушения. Пример:
<programlisting>
5.3   7.1    0
15    16.7   1
420   422    0
</programlisting>
Это вызовет пропуск с 5.3 секунды до 7.1 секунды видео, затем заглушит звук
на 15 секунде, включит обратно в 16.7 секунд и пропустит видео с 420 по 422
секунды.Эти действия будут происходить, когда таймер проигрывания достигнет
указанных в файле значений.
</para>

<para>
Чтобы начать создать EDL файл, используйте опцию <option>-edlout
&lt;filename&gt;</option>. При проигрывании, когда Вы хотите отметить
предыдущие две секунды для пропуска, нажмите <keycap>i</keycap>.
Соответствующая запись для этого времени будет добавлена в файл. Затем Вы
можете вернуться и подстроить сгенерированный EDL файл.
</para>
</sect2>
</sect1>
