<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<sect1 id="tv-input" xreflabel="TV input">
<title>TV вход</title>

<para>
В этой секции описывается, как включить <emphasis role="bold">просмотр/захват
с V4L-совместимого TV тюнера</emphasis>. См. man страницу, для описания TV опций
и кнопок управления.
</para>


<sect2 id="tv-compilation">
<title>Компиляция</title>

<procedure>
<step><para>
  Во-первых, Вам нужно перекомпилировать <application>MPlayer</application>,
  <filename>./configure</filename> автоматически обнаружит заголовки из ядра,
  относяшиеся к v4l, и наличие <filename>/dev/video*</filename> устройств.
  Если они существуют, будет собрана поддержка TV (см. вывод
  <filename>./configure</filename>).
  </para></step>
<step><para>
  Убедитесь, что Ваш тюнер работает с другими TV приложениями под Linux,
  например <application>XawTV</application>.
  </para></step>
</procedure>
</sect2>

<sect2 id="tv-tips">
<title>Советы по использованию</title>
<para>
Полный список опций доступен на страницах руководства (man).
Вот всего несколько советов:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
Используйте опцию <option>channels</option>. Пример:
<screen>-tv channels=26-MTV1,23-TV2</screen>
Объяснение: при использовании такой опции, будут использоваться только каналы 26
и 23, и, кроме того, будет приятный OSD текст при переключении между каналами,
отображающий название канала. Пробелы в названиях каналов должны быть заменены
символом &quot;_&quot;.
</para>
</listitem>

<listitem>
<para>
Выберите разумные размеры изображения. Размеры изображения полученного
изображения должны делиться на 16.
</para>
</listitem>

<listitem>
<para>
Если Вы захватываете видео с вертикальным разрешением выше половины полного
разрешения (т.е. 288 для PAL или 240 для NTSC), убедитесь, что Вы включили
деинтерлейсинг[deinterlacing]. Иначе Вы получите фильм с сильными искажениями в
сценах с быстрыми движениями, и контроль битпотока, скорее всего, будет даже не
в состоянии поддерживать необходимый уровень битпотока, поскольку артефакты
от интерлейсинга[interlace] создают огромное количество мелких деталей и поэтому
отнимают большую часть трансфера[bandwidth]. Вы можете включить деинтерлейсер,
используя <option>-vf pp=DEINT_TYPE</option>. Обычно <option>pp=lb</option>
работает хорошо, но это уже субъективное мнение. Другие алгоритмы
деинтерлейсинга см. на man-странице и попробуйте их.
</para>
</listitem>

<listitem>
<para>
Обрежьте пустое пространство. Когда вы захватываете видео, часто, зоны по краям
черны или содержат просто шум. Это опять отъедает часть трансфера[bandwidth].
Точнее, это не сами черные зоны, а контрастный переход от черного к более
светлому видео, но это сейчас не важно. Прежде чем Вы начнете захватывать,
подстройте аргументы опции <option>crop</option>, чтобы обрезать весь мусор по
краям. Снова, не забудьте сохранить получившиеся размеры изображения
допустимыми.
</para>
</listitem>

<listitem>
<para>
Отслеживайте загрузку CPU. Она не должна пересекать 90% границу большую чать
времени. Если у Вас большой размер буффера захвата, MEncoder переживет такую
загрузку в течение нескольких секунд, но не более того. Лучше отключить 3D
OpenGL  хранители экрана и другую подобную гадость.
</para>
</listitem>

<listitem>
<para>
Не меняйте системные часы. <application>MEncoder</application> использует
системные часы для A/V синхронизации. Если Вы переведете системные часы
(особенно назад), MEncoder запутается, и Вы начнете терять кадры. Это особенно
важный вопрос, если Вы подключены к сети и используете какие-нибудь программы
синхронизации времени, в духе NTP. Вы должны отключить NTP во время захвата,
если Вы действительно хотите сделать хорошую запись.
</para>
</listitem>

<listitem>
<para>
Изменяйте значение <option>outfmt</option> только если Вы знаете, что Вы
делаете,или Ваши карта/драйвер не поддерживают значение по умолчанию (
пространство цветов YV12). В старых версиях <application>MPlayer</application>/
<application>MEncoder</application> выставлять нужное значение формата вывода.
Этот вопрос должен быть разрешен в текущих версиях и опция <option>outfmt
</option> больше не требуется, поскольку значение по умолчанию подходит в
большинстве случаев. Например если Вы будете захватывать в DivX, используя
libavcodec, и укажете <option>outfmt=RGB24</option> для улучшения качества
полученного изображения, то Вы увидите, что в действительности, изображеие все
равно будет перекодировано в YV12, поэтому все что Вы получите, это огромная
загрузка CPU.
</para>
</listitem>

<listitem>
<para>
Чтобы использовать пространчтво цветов I420 (<option>outfmt=i420</option>), Вы
должны указать опцию <option>-vc rawi420</option> в связи с конфликтом fourcc с
видео кодеком Intel Indeo.
</para>
</listitem>

<listitem>
<para>
Есть несколько путей захвата аудио. Вы можете получить звук, либо используя Вашу
звуковую карту и внеший кабель, соединяющий видео карту и линейный вход[line-in]
, либо используя встроенный ADC на в чипе bt878. В этом случае, Вы должны
загрузить драйвер <emphasis role="bold">btaudio</emphasis>. Читайте файл
<filename>linux/Documentation/sound/btaudio</filename> (в дереве ядра, не
MPlayer'а) с некоторыми инструкциями по использованию этого драйвера.
</para>
</listitem>

<listitem>
<para>
Если <application>MEncoder</application> не может открыть аудио устройство,
убедитесь, что оно действительно доступно. Возможны какие-нибудь трудности с
звуковыми серверами, например arts (KDE) и esd (GNOME). Если у Вас
полнодуплексная звуковая карта (почти все современные карты это поддерживают),
и Вы используете KDE, попробуйте отметить галочку " full duplex" в меню настроек
звукового сервера.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</sect2>


<sect2 id="tv-examples">
<title>Примеры</title>

<informalexample>
<para>
Фиктивный вывод, AAlib :)
<screen>
mplayer -tv driver=dummy:width=640:height=480 -vo aatv://<!--
--></screen>
</para>
</informalexample>

<informalexample>
<para>
Ввод со стандартного V4L:
<screen>
mplayer -tv driver=v4l:width=640:height=480:outfmt=i420 -vc rawi420 -vo xv tv://<!--
--></screen>
</para>
</informalexample>

<informalexample>
<para>
Более естественный пример. Это заставляет MEncoder захватывать полное PAL
изображение, обрезать края и деинтерлейсить картинку, используя алгоритм
линейного смешивания. Аудио сжимается до постоянного битпотока 64 кБ/с,
используя LAME кодек. Эти установки подходят для захвата фильмов.
<screen>
     mencoder -tv driver=v4l:width=768:height=576 \
     -ovc lavc -lavcopts vcodec=mpeg4:vbitrate=900 \
     -oac mp3lame -lameopts cbr:br=64 \
     -vf crop=720:544:24:16,pp=lb -o output.avi tv://
</screen>
</para>
</informalexample>

<informalexample>
<para>
Здесь, изображение будет дополнительно смасштабировано до 384x288 и сжато с
битпотоком 350 кБ/с в режиме высокого качества. Опция vqmax дает волю
квантайзеру[quantizer] и позволяет сжимателю видео действительно достичь столь
низкого битпотока, правда ценой качества. Это может быть полезно для захвата
длиных TV серий, где качество не особенно важно.
<screen>
     mencoder -tv driver=v4l:width=768:height=576 \
     -ovc lavc -lavcopts vcodec=mpeg4:vbitrate=350:vhq:vqmax=31:keyint=300 \
     -oac mp3lame -lameopts cbr:br=48 \
     -vf crop=720:540:24:18,pp=tn/lb,scale=384:288 -sws 1 -o output.avi tv://
</screen>
Также возможно указать меньшие размеры изображения в опции <option>-tv</option>
и пропустить програмное масштабирование, но приведенный подход использует
максимальное доступное количество информации и чуть более устойчив к шуму.
Чипы bt8x8 из-за аппаратных ограничений могут усреднять пиксели только по
горизонтали.
</para>
</informalexample>
</sect2>
</sect1>
