<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- synced with 1.5 -->
<appendix id="bugreports">
<title>Cómo reportar errores</title>
<para>
Informes de errores buenos son una contribución muy valiosa para el desarrollo
de cualquier proyecto de software. Pero solo por escribir buen software, buenos
informes de problemas involucran algún trabajo. Por favor tenga en cuenta que
la mayoría de los desarrolladores están extremadamente ocupados y reciben
cantidades inmensas de correo. La realimentación es crucial para mejorar
<application>MPlayer</application> y es muy apreciada, por favor entienda
todo lo que tiene que hacer para proveer <emphasis role="bold">toda</emphasis>
la información que le pedimos y siga las instrucciones de este documento
al pie de la letra.
</para>
<sect1 id="bugreports_fix">
<title>Cómo corregir fallos</title>
<para>
Si tiene los conocimientos necesarios está invitado a corregir los fallos usted
mismo. ¿O quizá ya lo ha hecho? Por favor lea
<ulink url="../../tech/patches.txt">este pequeño documento</ulink> para ver cómo
obtener el código incluido en <application>MPlayer</application>.
La gente de la lista de correo
<ulink url="http://mplayerhq.hu/mailman/listinfo/mplayer-dev-eng">mplayer-dev-eng</ulink>
le ayudará si aún le quedan dudas.
</para>
</sect1>
<sect1 id="bugreports_report">
<title>Cómo informar de errores</title>
<para>
Lo primero de todo pruebe la última versión CVS de
<application>MPlayer</application> por si el fallo ya está arreglado allí.
El desarrollo se mueve extremadamente rápido, la
mayoría de los problemas en las liberaciones oficiales son reportados en
pocos dias e incluso en horas, use por favor
<emphasis role="bold">solo CVS</emphasis> para informar de fallos.
Esto incluye los paquetes binarios de <application>MPlayer</application>.
Instrucciones para el CVS pueden encontrarse al final de
<ulink url="http://www.mplayerhq.hu/dload.html">esta página</ulink>
o en el README. Si esto no le ayuda diríjase al resto de la documentación.
Si su problema no es conocido o no se puede solucionar siguiendo nuestras
instrucciones, entonces informe por favor del error.
</para>

<para>
Por favor, no envíe informes de errores de manera privada a desarrolladores
individuales. Esto es trabajo en común y puede haber más gente interesada en
él. Algunas veces otros usuarios han experimentado los mismos problemas y saben
como solucionar el problema incluso aun siendo un error en el código de
<application>MPlayer</application>.
</para>

<para>
Por favor, describa su problema con tanto detalle como sea posible. Haga un pequeño
trabajo de detective para arrinconar las circunstancias bajo las que el problema
ocurre. ¿El error solo ocurre en determinadas situaciones? ¿Es específico de cierto
tipo de archivos o con archivos concretos? ¿Ocurre con un codec específico o es
independiente del codec? ¿Puede reproducirse con todos los controladores de salida?
Cuanta más información nos proporcione mejor podremos actuar para arreglar su problema.
Por favor, no olvide también incluir la información valiosa que se indica más abajo,
en caso contrario será más dificil diagnosticar el problema correctamente.
</para>

<para>
Una guía excelente y bien escrita para hacer preguntas en foros públicos es
<ulink url="http://www.sindominio.net/ayuda/preguntas-inteligentes.html"> Cómo hacer
preguntas inteligentes</ulink> por
<ulink url="http://www.catb.org/~esr/">Eric S. Raymond</ulink>.
Hay otra llamada
<ulink url="http://www.chiark.greenend.org.uk/~sgtatham/bugs.html">Cómo informar de errores
de manera efectiva</ulink> por
<ulink url="http://www.chiark.greenend.org.uk/~sgtatham/">Simon Tatham</ulink>.
Si sigue los pasos de estas guías deberás ser capaz de obtener ayuda. Pero por favor
entienda que la lista de correo la siguen voluntarios en su tiempo libre. Estamos
muy ocupados y no podemos garantizar que tengamos una solución para su problema o
ni tan siquiera una respuesta.
</para>

</sect1>

<sect1 id="bugreports_where">
<title>Dónde informar de los errores</title>
<para>
Suscríbase a la lista de correo mplayer-users:
<ulink url="http://mplayerhq.hu/mailman/listinfo/mplayer-users"/>
y envíe su informe de error a:
<ulink url="mailto:mplayer-users@mplayerhq.hu"/>
</para>
<para>
El idioma de esta lista es <emphasis role="bold">Inglés</emphasis>. Por favor siga las
<ulink url="http://www.ietf.org/rfc/rfc1855.txt">Netiquette Guidelines</ulink> estandar
y <emphasis role="bold">no envíe correo en HTML</emphasis> a ninguna de nuestras listas
de correo. Si lo hace puede ser ignorado o expulsado. Si no sabe qué es el correo HTML
o por qué es el demonio, lea este
<ulink url="http://efn.no/html-bad.html">buen documento</ulink>. Explica todos los
detalles y las instrucciones para desactivar el correo HTML. Note también que no
debe hacer CC (carbon-copy) a personas individuales no es buena idea si quiere recibir
una respuesta.
</para>
</sect1>

<sect1 id="bugreports_what">
<title>De qué informar</title>
<para>
Necesita incluir un historial, archivos de configuración o muestras en su informe
de error. Si alguno de estos es muy grande entonces es mejor subirlos a nuestro
<ulink url="ftp://upload.mplayerhq.hu/MPlayer/incoming/">servidor FTP</ulink> en un
formato comprimido (gzip y bzip2 preferentemente) e incluir solo la ruta al nombre
del archivo en su informe de error. Nuestras listas de correo tienen un límite
en el tamaño del mensaje de 80k, si tiene algo más grande entonces deberá comprimirlo
y subirlo.
</para>

<sect2 id="bugreports_system">
<title>Información del Sistema</title>
<para>
<itemizedlist>
<listitem><para>
Si distribución de Linux o sistema operativo y versión p.e.:
  <itemizedlist>
    <listitem><para>Red Hat 7.1</para></listitem>
    <listitem><para>Slackware 7.0 + devel packs from 7.1 ...</para></listitem>
  </itemizedlist>
</para></listitem>
<listitem><para>
versión del kernel:
<screen>uname -a</screen>
</para></listitem>
<listitem><para>
versión de libc:
<screen>ls -l /lib/libc[.-]*</screen>
</para></listitem>
<listitem><para>
versiones de gcc y ld:
<screen>
gcc -v
ld -v
</screen>
</para></listitem>
<listitem><para>
versión de binutils:
<screen>
as --version
</screen>
</para></listitem>
<listitem><para>
Si tiene problemas con el modo de pantalla completa:
  <itemizedlist>
    <listitem><para>Administrador de ventanas, tipo y versión</para></listitem>
  </itemizedlist>
</para></listitem>
<listitem><para>
Si tiene problemas con XVIDIX:
  <itemizedlist>
    <listitem><para>Profundidad de color de las X:
<screen>xdpyinfo | grep &quot;depth of root&quot;</screen>
    </para></listitem>
  </itemizedlist>
</para></listitem>
<listitem><para>
Si solo el GUI está fallando:
  <itemizedlist>
    <listitem><para>versión de GTK</para></listitem>
    <listitem><para>versión de GLIB</para></listitem>
    <listitem><para>versión de libpng</para></listitem>
    <listitem><para>situación del GUI cuando ocurre el error</para></listitem>
  </itemizedlist>
</para></listitem>
</itemizedlist>
</para>
</sect2>

<sect2 id="bugreports_hardware">
<title>Hardware y controladores</title>
<para>
<itemizedlist>
<listitem><para>
Información de la CPU (esto funciona solo en Linux):
<screen>cat /proc/cpuinfo</screen>
</para></listitem>
<listitem><para>
Fabricante de la tarjeta gráfica y modelo, p.e.:
  <itemizedlist>
    <listitem><para>ASUS V3800U chip: nVidia TNT2 Ultra pro 32MB SDRAM</para></listitem>
    <listitem><para>Matrox G400 DH 32MB SGRAM</para></listitem>
  </itemizedlist>
</para></listitem>
<listitem><para>
Tipo y versión del controlador de video, p.e.:
  <itemizedlist>
    <listitem><para>X built-in driver</para></listitem>
    <listitem><para>nVidia 0.9.623</para></listitem>
    <listitem><para>Utah-GLX CVS 2001-02-17</para></listitem>
    <listitem><para>DRI from X 4.0.3</para></listitem>
  </itemizedlist>
</para></listitem>
<listitem><para>
Tipo y controlador de la tarjeta de sonido, p.e.:
  <itemizedlist>
    <listitem><para>Creative SBLive! Gold con controlador OSS de oss.creative.com</para></listitem>
    <listitem><para>Creative SB16 con controlador del kernel OSS</para></listitem>
    <listitem><para>GUS PnP con emulación ALSA OSS</para></listitem>
  </itemizedlist>
</para></listitem>
<listitem><para>
En caso de duda incluya la salida de <command>lspci -vv</command>
en sistemas Linux.
</para></listitem>
</itemizedlist>
</para>
</sect2>

<sect2 id="bugreports_configure">
<title>Problemas de configuración</title>
<para>
Si obtiene errores cuando ejecuta <command>./configure</command>, o la
autodetección o algo falla, lea <filename>config.log</filename>. Puede
encontrar la respuesta ahí, por ejemplo múltiples versiones de la misma
biblioteca mezcladas en su sistema, o ha olvidado instalar los paquetes
de desarrollo (los que tienen el sufijo -dev). Si cree que puede ser un error,
incluya <filename>config.log</filename> en su informe.
</para>
</sect2>

<sect2 id="bugreports_conpilation">
<title>Problemas de compilación</title>
<para>
Por favor incluya los siguientes archivos:
<itemizedlist>
<listitem><para>config.h</para></listitem>
<listitem><para>config.mak</para></listitem>
</itemizedlist>
Solo si falla la compilación bajo uno de los siguientes directorios, incluya
estos archivos:
<itemizedlist>
<listitem><para>Gui/config.mak</para></listitem>
<listitem><para>libvo/config.mak</para></listitem>
<listitem><para>libao2/config.mak</para></listitem>
</itemizedlist>
</para>
</sect2>

<sect2 id="bugreports_playback">
<title>Problemas de reproducción</title>
<para>
Por favor incluya la salida de <application>MPlayer</application> con nivel
de prolijo 1, pero recuerde <emphasis role="bold">no truncar la salida</emphasis>
cuando pegue esto en su correo. Los desarrolladores necesitan todos los mensajes
para diagnosticar correctamente el problema. Puede dirigir la salida a un archivo
así:
<screen>mplayer -v <replaceable>opciones</replaceable> <replaceable>nombre-archivo</replaceable> &gt; mplayer.log 2&gt;&amp;1</screen>
</para>

<para>
Si su problema es específico con uno o más archivos, suba las víctimas a:
<ulink url="ftp://mplayerhq.hu/MPlayer/incoming/"/>
</para>

<para>
Suba también un pequeño archivo de texto que tenga la misma base en el nombre de
su archivo con una extensión .txt. Describa el problema que tiene con el archivo
en particular e incluya su dirección de correo electrónico así como la salida de
<application>MPlayer</application> con nivel de prolijo 1.
Usualmente los primeros 1-5 MB del archivo son suficientes para reproducir
el problema, pero para asegurarse haga:
<screen>dd if=<replaceable>su-archivo</replaceable> of=<replaceable>archivo-pequeño</replaceable> bs=1024k count=5</screen>
Esto coje los primeros cinco megabytes de '<emphasis role="bold">su-archivo</emphasis>'
y los escribe a '<emphasis role="bold">archivo-pequeño</emphasis>. Entonces pruebe de
nuevo con este archivo pequeño y si el error sigue apareciendo su muestra será suficiente
para nosotros.
Por favor, ¡<emphasis role="bold">nunca</emphasis> envíe estos archivos por correo!
Súbalos, y envío solo la ruta/nombre del archivo en nuestro servidor FTP. Si el
archivo está disponible en la red, entonces enviar la URL
<emphasis role="bold">exacta</emphasis> es suficiente.
</para>
</sect2>

<sect2 id="bugreports_crash">
<title>Cuelgues</title>
<para>
Debería ejecutar <application>MPlayer</application> dentro de <command>gdb</command>
y enviarnos la salida completa o si tiene un volcado <filename>core</filename> de
cuelgue puede extraer información útil desde el archivo Core. Aquí tiene cómo:
</para>

<sect3 id="bugreports_debug">
<title>Cómo conservar información acerca de un error reproducible</title>
<para>
Recompile <application>MPlayer</application> con debug de código activado:
<screen>
./configure --enable-debug=3
make
</screen>
y luego ejecute <application>MPlayer</application> dentro de gdb usando:
<screen>gdb ./mplayer</screen>
Ahora ya está dentro de gdb. Escriba:
<screen>run -v <replaceable>opciones-para-mplayer</replaceable>
<replaceable>nombre-archivo</replaceable></screen> y reproduzca el error.
Tan pronto como muera, gdb le devuelve a la línea de órdenes donde entró
<screen>
bt
disass $pc-32 $pc+32
info all-registers
</screen>
</para>
</sect3>

<sect3 id="bugreports_core">
<title>Cómo extraer información significativa desde un volcado core</title>
<para>
Cree el siguiente archivo de órdenes:
<screen>
bt
disass $pc-32 $pc+32
info all-registers
</screen>
y después ejecute ésta orden:
<screen>gdb mplayer --core=core -batch --command=<replaceable>command_file</replaceable> &gt; mplayer.bug</screen>
</para>
</sect3>
</sect2>
</sect1>

<sect1 id="bugreports_advusers">
<title>Yo sé lo que estoy haciendo...</title>
<para>
Si ha creado un informe de error correcto siguiendo los pasos anteriores y
sabe que es un error en <application>MPlayer</application>, no un problema
del compilador o un archivo en mal estado, ha leido ya la documentación
y no puede encontrar una solución, sus controladores de sonido están en
buen estado, entonces puede que quiera suscribirse a la lista de correo
mplayer-advusers y enviar su informe de error ahí para obtener
una respuesta más rápida y mejor.
</para>

<para>
Por favor tenga en cuenta que si plantea preguntas de novato o preguntas que ya
han sido respondidas en el manual, entonces será ignorado o amenazado en lugar
de obtener la respuesta apropiada. No nos amenaze a nosotros y suscríbase a
-advusers solo si realmente sabe lo que está haciendo y se siente un usuario
avanzado de <application>MPlayer</application> o un desarrollador.
Si usted tiene este criterio no debería serle dificil encontrar cómo
suscribirse a esta lista...
</para>

</sect1>

</appendix>
