<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- synced with 1.12 -->

<bookinfo id="toc">
<title><application>MPlayer</application> - El reproductor de Películas
para LINUX</title>
<subtitle><ulink url="http://www.mplayerhq.hu"></ulink></subtitle>
<date>24 de Marzo del 2003</date>
<copyright>
  <year>2000</year>
  <year>2001</year>
  <year>2002</year>
  <year>2003</year>
  <year>2004</year>
  <year>2005</year>
  <year>2006</year>
  <year>2007</year>
  <year>2008</year>
  <year>2009</year>
  <year>2010</year>
  <holder>MPlayer team</holder>
</copyright>
<legalnotice>
  <title>Licencia</title>

  <para>Este programa es software libre; usted puede distribuirlo y/o modificarlo
  bajo los términos de la Licencia Pública General GNU, tal y como está publicada
  por la Free Software Foundation; ya sea la versión 2 de la Licencia, o
  (a su elección) cualquier versión posterior.</para>

  <para>Este programa se distribuye con la intención de ser útil, pero SIN NINGUNA
  GARANTÍA; incluso sin la garantía implícita de USABILIDAD O UTILIDAD PARA UN
  FIN PARTICULAR. Vea la Licencia Pública General  GNU para más detalles.</para>

  <para>Usted debería haber recibido una copia de la Licencia Pública General GNU
  junto a este programa; si no es así, escriba a la Free Software Foundation, Inc.,
  51 Franklin Street, Fifth Floor, Boston, MA 02110-1301 USA.</para>
</legalnotice>
</bookinfo>


<preface id="howtoread">
<title>Como leer esta documentación</title>

<para>
Si es la primera vez que va a instalarlo: asegúrese de leer todo desde
aquí hasta el final de la sección de instalación, y siga los enlaces
que vaya encontrando. Si tiene otras preguntas, vuelva a la <link linkend="toc">
Tabla de Contenidos</link> y busque el asunto particular, lea las <link
linkend="faq">preguntas frecuentes</link>, o intente usando grep entre los
archivos. La mayoría de las cuestiones debe estar contestadas en algún lugar de por
aquí y el resto probablemente ya haya sido preguntado en nuestras
<ulink url="http://www.mplayerhq.hu/design7/mailing_lists-es.html">listas de correo</ulink>.
Compruebe los
<ulink url="http://www.mplayerhq.hu/cgi-bin/s-arch.cgi">archivos</ulink>, hay un montón
de información valiosa allí.
</para>
</preface>

<chapter id="intro">
<title>Introducción</title>

<para>
<application>MPlayer</application> es un reproductor de películas para Linux (corre
en muchos otros Unices, y en CPUs <emphasis role="bold">no-x86</emphasis>, vea la
sección de <link linkend="ports">adaptaciones</link>). Puede reproducir casi todos
los archivos MPEG, VOB, AVI, OGG/OGM, VIVO, ASF/WMA/WMV, QT/MOV/MP4, FLI, RM,
NuppelVideo, yuv4mpeg, FILM, RoQ, PVA y Matroska, soportado por muchos codecs
nativos, de XAnim, de RealPlayer y de DLL de Win32. Puede ver películas en formato
<emphasis role="bold">VideoCD, SVCD, DVD, 3ivx, RealMedia, Sorenson, Theora</emphasis>,
y <emphasis>DivX</emphasis> también (¡y no es necesaria la librería avifile!).
Otra gran característica de <application>MPlayer</application> es el amplio
rango de controladores de salida soportados. Funciona con X11, Xv, DGA, OpenGL,
SVGAlib, fbdev, AAlib, libcaca, DirectFB, ¡pero también puede usar GGI y SDL (y de esta
manera todos sus controladores) y algunos controladores de bajo nivel
específicos de algunas placas (para Matrox, 3Dfx y Radeon, Mach64, Permidia3)!
Casi todos ellos soportan escalado por software o hardware, por lo que puede
disfrutar de las películas en pantalla completa.
<application>MPlayer</application> soporta mostrado sobre algunas placas
decodificadoras por hardware de MPEG, como la <link linkend="dvb">DVB</link>
y <link linkend="dxr3"> DXR3/Hollywood+</link>. ¿Y que tal los grandes y
bonitos subtítulos sombreados y con efecto antialias (<emphasis role="bold">
se soportan 10 tipos de subtítulos</emphasis>) con fuentes Europeas/ISO
8859-1,2 (Húngara, Inglesa, Checa, etc), Cirílica, Coreana, y el mostrado
en pantalla (OSD)?
</para>

<para>
El reproductor es solido como una piedra reproduciendo archivos MPEG dañados
(útil para algunos VCDs), y reproduce archivos AVI incorrectos que no es posible
reproducirlos con el famoso reproductor de medios de Windows. Hasta archivos AVI
sin la información de índice, y puede temporalmente reconstruir sus índices con la
opción <option>-idx</option>, o permanentemente con <application>MEncoder</application>,
¡y con eso permitir la búsqueda! Como ve, la estabilidad y la calidad son muy
importantes, pero la velocidad también es asombrosa.
</para>

<para>
<application>MEncoder</application> (el codificador de películas de
<application>MPlayer</application>) es un codificador de películas simple,
diseñado para codificar películas que <application>MPlayer</application>
pueda reproducir (<emphasis role="bold">AVI/ASF/OGG/DVD/VCD/VOB/MPG/MOV/VIV/FLI/RM/NUV/NET/PVA</emphasis>)
a otros formatos también reproducibles por <application>MPlayer</application>
(ver más abajo). Puede codificar con varios codecs, como
<emphasis role="bold">DivX4</emphasis> (1 o 2 pasadas),
<systemitem class="library">libavcodec</systemitem>, audio
<emphasis role="bold">PCM/MP3/VBR MP3</emphasis>. Además posee un poderoso
sistema de plugin para la manipulación de vídeo.
</para>


<itemizedlist>
<title>Características de <application>MEncoder</application></title>
<listitem><para>
  Codificación desde una amplia variedad de formato de archivos y
  decodificadores de <application>MPlayer</application>
  </para></listitem>
<listitem><para>
  Codificación a todos los codecs soportados por ffmpeg
  <systemitem class="library">libavcodec</systemitem>
  </para></listitem>
<listitem><para>
  Codificación de vídeo desde un <emphasis role="bold">sintonizador de TV compatible con V4L</emphasis>
  </para></listitem>
<listitem><para>
  Codificación/Multiplexación de archivos AVI entrelazados con su respectivo índice.
  </para></listitem>
<listitem><para>
  Creación de archivos desde flujos de audio externos.
  </para></listitem>
<listitem><para>
  Codificación en 1, 2 o 3 pasadas.
  </para></listitem>
<listitem><para>
  Audio MP3 <emphasis role="bold">VBR</emphasis>
  <important><para>
  ¡El audio MP3 VBR no siempre se reproduce muy bien en los reproductores de Windows!
  </para></important>
  </para></listitem>
<listitem><para>
  audio PCM
  </para></listitem>
<listitem><para>
  Copia de flujos (de audio y vídeo)
  </para></listitem>
<listitem><para>
  Sincronización de entrada de A/V (basada en PTS, puede ser desactivada con la opción
  <option>-mc 0</option>)
  </para></listitem>
<listitem><para>
  Corrección de cuadros por segundo con la opción <option>-ofps</option> (útil cuando
  se esta codificando 29.97 cps VOB a AVI con 24 cps).
  </para></listitem>
<listitem><para>
  Usa nuestro poderoso sistema de plugin (cortar, expandir, invertir, post-procesar,
  rotar, escalar, conversión rgb/yuv)
  </para></listitem>
<listitem><para>
  Puede codificar DVD/VOBsub <emphasis role="bold">y</emphasis>el texto de subtítulos
  en el archivo de salida
  </para></listitem>
<listitem><para>
  Puede extraer los subtítulos de DVD al formato VOBsub
  </para></listitem>
</itemizedlist>

<itemizedlist>
<title>Características planeadas</title>
<listitem><para>
  Aun una variedad más amplia de formatos de de/codificación de
  formatos/codecs (creación de archivos VOB con flujos DivX4/Indeo5/VIVO :).
  </para></listitem>
</itemizedlist>

<!-- FIXME: la licencia debe estar en bookinfo -->
<para>
<application>MPlayer</application> y <application>MEncoder</application>
pueden ser distribuidos bajo los términos de la Licencia GNU General Public
License Version 2 (GPL v.2).
</para>

</chapter>

&install.xml;
&usage.xml;
&cd-dvd.xml;
&tvinput.xml;
&video.xml;
&ports.xml;
&mencoder.xml;
&faq.xml;
&bugreports.xml;
&skin.xml;
