<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!-- synced with 1.3 -->
<sect1 id="edl" xreflabel="Listas de Decisión de Edición (EDL)">
<title>Listas de Decisión de Edición (EDL)</title>

<para>
El sistema de listas de decisión de edición (EDL) le permite automáticamente
saltar o silenciar secciones de vídeos durante la reproducción, basado en
un archivo de configuración de EDL especifico de una película.
</para>

<para>
Esto es útil para aquellos que quieran mirar una película "de manera familiar".
Puede cortar secciones de violencia, profanidad, Jar-Jar Binks... de una 
película de acuerdo a sus preferencias personales. A un lado de esto, tiene
otros usos, como pasar automáticamente comerciales en archivos de vídeos que
mire.
</para>

<para>
El formato de archivo EDL es muy simple. Una vez que el sistema EDL haya
alcanzado cierto nivel de maduración, es muy probable que se implemente 
un formato de archivo basada en XML (manteniendo compatibilidad con los
formatos previos de EDL).
</para>

<para>
El número máximo de entradas de la implementación actual de EDL es 1000.
Si llega a necesitar más, cambie <systemitem>#define MAX_EDL_ENTRIES</systemitem>
en el archivo <filename>edl.h</filename>.
</para>

<sect2 id="edl_using">
<title>Usando un archivo EDL</title>
<para>
Incluya la opción <option>-edl &lt;archivo&gt;</option> cuando quiera correr
<application>MPlayer</application>, con el nombre del archivo EDL que quiere
que se le aplique al vídeo.
</para>
</sect2>

<sect2 id="edl_making">
<title>Haciendo un archivo EDL</title>
<para>
El actual formato de un archivo EDL es: 
<programlisting>
[segundo de inicio] [segundo final] [acción]
</programlisting>
Donde los segundos son números de punto flotante y la acción es o bien 
<literal>0</literal> para saltar esa parte o <literal>1</literal> para silenciarla. Por ejemplo:
<programlisting>
5.3   7.1    0
15    16.7   1
420   422    0
</programlisting>
Esto hará que se salten del segundo 5.3 al segundo 7.1 del vídeo, entonces
silenciar en el segundo 15, volver el sonido a los 16.7 segundos y saltar
desde el segundo 420 al segundo 422 del vídeo. Estas acciones serán realizadas
cuando el reloj de reproducción alcance los tiempos dados en el archivo.
</para>

<para>
Para crear un archivo EDL para poder trabajar, use la <option>-edlout &lt;archivo&gt;</option>. Durante la reproducción, cuando quiera marcar los dos segundos previos para ser saltados, pulse <keycap>i</keycap>. Se guardara una entrada en el archivo para ese momento. Luego puede volver atrás y ajustar a mano el archivo EDL generado.
</para>
</sect2>
</sect1>
