<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- synced with 1.10 -->
<sect1 id="formats">
<title>Formatos soportados</title>

<para>
Es importante aclarar un error común. Cuando la gente ve un archivo con una
extensión <filename>.AVI</filename>, inmediatamente llega a la conclusión
de que no es un archivo MPEG. Esto no es cierto. Al menos no completamente.
Contrariamente a lo que la gente cree, este tipo de archivo
<emphasis>puede</emphasis> contener video MPEG1.
</para>

<para>
Dése cuenta de que un <emphasis role="bold">codec</emphasis> no es lo mismo
que un <emphasis role="bold">formato de archivo</emphasis>.
Ejemplos de <emphasis role="bold">codecs</emphasis> de video son:
MPEG1, MPEG2, DivX, Indeo5, 3ivx.
Ejemplos de <emphasis role="bold">formatos</emphasis> de archivo son: MPG, AVI, ASF.
</para>

<para>
En teoría, puede poner un video OpenDivX y audio MP3
dentro de un <emphasis role="bold">archivo de formato MPG</emphasis>. Sin
embargo, la mayoría de los reproductores no pueden reproducirlo, porque esperan
video MPEG1 y audio MP2 (al contrario que los <emphasis role="bold">AVI</emphasis>,
los <emphasis role="bold">MPG</emphasis> no tienen los campos necesarios para
describir sus flujos de video y audio).
O puede también poner video MPEG1 dentro de un archivo AVI.
<ulink url="http://ffmpeg.sourceforge.net/">FFmpeg</ulink> y
<link linkend="mencoder"><application>MEncoder</application></link> pueden
crear estos archivos.
</para>


<sect2 id="video-formats">
<title>Formatos de video</title>

<sect3 id="mpg-vob-dat">
<title>Archivos MPEG</title>

<para>
Los archivos MPEG vienen en diferentes formas:
</para>

<itemizedlist>
<listitem><para>
  MPG: Esta es la forma más <emphasis role="bold">básica</emphasis> de
  los archivos de formato MPEG. Contiene video MPEG1, y audio MP2
  (MPEG-1 layer 2) o rara vez audio MP1.
  </para></listitem>
<listitem><para>
  DAT: Este es exactamente el mismo formato que un MPG con la diferencia
  en la extensión. Es usado en <emphasis role="bold">Video CDs</emphasis>.
  Debido a la manera en la que se crean los VCDs y en la que Linux está
  diseñado, los archivos DAT no pueden ser reproducidos ni copiados
  desde VCDs como archivos regulares. Debe usar <option>vcd://</option>
  para reproducir un Video CD.
  </para></listitem>
<listitem><para>
  VOB: Este es el formato de archivo MPEG en <emphasis role="bold">DVDs</emphasis>.
  Es el mismo que MPG, sumando la capacidad para contener subtítulos o audio
  no-MPEG (AC3). Contiene video codificado con MPEG2 y normalmente audio en
  AC3, pero DTS, MP2 y LPCM sin comprimir también está permitido.
  ¡<emphasis role="bold">Lea la sección de <link linkend="dvd">DVD</link></emphasis>!
  </para></listitem>
</itemizedlist>

<para>
Series de marcos forman grupos independientes en archivos MPEG. Esto
significa que puede cortar/unir un archivo MPEG con herramientas estándar
de archivos (como <command>dd</command>, <command>cut</command>), y 
permanece completamente funcional.
</para>

<para>
Una característica importante de los MPGs es que tienen un campo para
describir la razón de aspecto del flujo de video dentro de sí mismos.
Por ejemplo SVCDs tienen una resolución de video de 480x480, y en la
cabecera este campo se establece a 4:3, para que puedan reproducirse
a 640x480. Los archivos AVI no tienen este campo, por lo que deben
ser reescalados durante la codificación o reproducidos con la opción
<option>-aspect</option>.
</para>
</sect3>


<sect3 id="avi">
<title>Archivos AVI</title>

<para>
Diseñados por Microsoft,
<emphasis role="bold">AVI (Audio Video Interleaved)</emphasis>
es un formato amplio multipropósito actualmente usado por la mayoría de
los videos DivX y DivX4. Tiene muchas desventajas y deficiencias conocidas
(por ejemplo en streaming). Soporta solo un flujo de video y de 0 a 99 flujos
de audio y puede ser de hasta 2GB de grande, pero existe una extensión que
permite archivos más grandes llamada <emphasis role="bold">OpenDML</emphasis>.
Microsoft actualmente intenta fuertemente que la gente deje de usar
este formato y anima a usar ASF/WMV. Lo que no quiere nadie.
</para>

<para>
Hay un hack que permite que los archivos AVI contengan flujos de audio
en Ogg Vorbis, pero los hace incompatibles con los AVI estándar.
<application>MPlayer</application> soporta la reproducción de este
tipo de archivos. El posicionamiento también está implementado pero
seriamente entrabado por archivos mal codificados con cabeceras confusas.
Desafortunadamente el único codificador actualmente capaz de crear
estos archivos, <application>NanDub</application>, tiene ese problema.
</para>

<note>
<para>
Las cámaras DV crean flujos DV crudos que las utilidades de grabación
de DV convierten a dos tipos diferentes de archivos AVI. Los AVI entonces
contienen flujos separados de audio y video que
<application>MPlayer</application> puede reproducir o el flujo DV crudo
para el que el soporte está siendo desarrollado.
</para>
</note>

<para>
Hay dos tipos de archivos AVI:
<itemizedlist>
<listitem><para>
  <emphasis role="bold">Interpolado:</emphasis> El contenido de audio y video
  es interpolado. Este es el uso estándar. Recomentado y mayormente usado.
  Algunas herramientas crean AVis interpolados con mala sincronización.
  <application>MPlayer</application> detecta estos como interpolados, y
  resulta en pérdida de sincronía A/V, probablemente en los posicionamientos.
  Estos archivos deben ser reproducidos como no-interpolados (con la
  opción <option>-ni</option>).
  </para></listitem>
<listitem><para>
  <emphasis role="bold">No-interpolado:</emphasis> Primero tiene el flujo
  de video completo, después el de audio completo. Por ello necesita un
  montón de posicionamientos, haciendo la reproducción desde la red o
  CD-ROM difícil.
  </para></listitem>
</itemizedlist>
</para>

<para>
<application>MPlayer</application> soporta dos tipos de temporizaciones
para archivos AVI:
<itemizedlist>
<listitem><para>
  <emphasis role="bold">bps-based:</emphasis> Está basado en la tasa
  de bits/muestreo del flujo de video/audio. Este método es usado por
  la mayoría de los reproductores, incluyendo
  <ulink url="http://avifile.sourceforge.net">avifile</ulink>
  y <application>Windows Media Player</application>. Los archivos con
  cabecera en mal estado, y los archivos creados con audio en VBR pero
  no con un codificador VBR-compliant resultan en desincronización A/V
  con éste método (la mayoría de las veces en las búsquedas).
  </para></listitem>
<listitem><para>
  <emphasis role="bold">interleaving-based:</emphasis> No usa como valor
  de tasa de bits la de la cabecera, en lugar de eso usa una posición
  relativa de trozos de audio y video interpolados, creando archivos mal
  codificados con audio VBR reproducible.
  </para></listitem>
</itemizedlist>
</para>

<para>
Cualquier codec de audio y de video está permitido, pero note que el audio
en VBR no está muy bien soportado por la mayoría de los reproductores. El
formato de archivo hace posible usar audio VBR, pero la mayoría de los
reproductores esperan audio en CBR, y por eso fallan con VBR. VBR no es
muy común y los AVI de Microsoft solo describen audio CBR. También he
notado que la mayoría de los codificadores/multiplexores de AVI crean
archivos mal cuando usan audio VBR. Solo hay dos excepciones:
<application>NanDub</application> y
<link linkend="mencoder"><application>MEncoder</application></link>.
</para>
</sect3>


<sect3 id="asf-wmv">
<title>Archivos ASF/WMV</title>
<para>
ASF (Active Streaming Format) viene de Microsoft. Han desarrollado dos
variantes de ASF, v1.0 y v2.0. v1.0 se usa por sus herramientas de medios
(<application>Windows Media Player</application> y
<application>Windows Media Encoder</application>) y es muy secreto. v2.0
está publicado y patentado :). Por supuesto son diferentes,
no son nada compatibles (se trata de otro juego legal símplemente).
<application>MPlayer</application> soporta solo v1.0, ya que nadie ha
visto nunca archivos v2.0 :). Note que los archivos ASF hoy en día vienen
con la extensión 
<filename>.WMA</filename> o <filename>.WMV</filename>.
</para>
</sect3>


<sect3 id="qt-mov">
<title>Archivos QuickTime/MOV</title>

<para>
Estos formatos han sido diseñados por Apple y pueden contener cualquier
codec, CBR o VBR. Normalmente tienen extensión <filename>.QT</filename> o
<filename>.MP4</filename>. Note que desde que el grupo MPEG4 eligió
QuickTime como el formato de archivo recomendado para MPEG4, sus archivos
MOV vienen con extensión <filename>.MPG</filename> o <filename>.MP4</filename>
(Interesadamente los flujos de video y audio en estos archivos son archivos
reales MPG y AAC. Puede incluso extraerlos con las opciones
<option>-dumpvideo</option> y <option>-dumpaudio</option>.).
</para>

<note>
<para>
La mayoría de los archivos QuickTime usan video
<emphasis role="bold">Sorenson</emphasis> y audio QDesign Music.
Vea nuestra sección de codec sobre<link linkend="sorenson">Sorenson</link>.
</para>
</note>
</sect3>


<sect3 id="vivo">
<title>Archivos VIVO</title>

<para>
<application>MPlayer</application> felizmente demultiplexa formatos de
archivo VIVO. La gran desventaja de este formato es que no tiene un
bloque de índice, no tiene un tamaño fijo de paquete o bytes de
sincronización y la mayoría de los archivos incluso pierden marcos
clave, ¡no olvide las búsquedas!
</para>

<para>
El codec de video de los archivos VIVO/1.0 es
<emphasis role="bold">h.263</emphasis> estándar.
El codec de video de los achivos VIVO/2.0 es una versión
<emphasis role="bold">h.263v2</emphasis> modificada y no estándar.
El audio es igual, puede ser
<emphasis role="bold">g.723 (estándar)</emphasis>, o
<emphasis role="bold">Vivo Siren</emphasis>.
</para>

<para>
Vea las secciones de
<link linkend="vivo-video">codec de video VIVO</link> y
<link linkend="vivo-audio">codec de audio VIVO</link>
para instrucciones sobre la instalación.
</para>
</sect3>


<sect3 id="fli">
<title>Archivos FLI</title>
<para>
<emphasis role="bold">FLI</emphasis> es un formato de archivo muy antiguo
usado por Autodesk Animator, pero es un formato de archivo común para
animaciones pequeñas en la red.<application>MPlayer</application> demultiplexa
y decodifica películas FLI y es incluso capaz de hacer búsquedas dentro
(útil cuando hay bucles con la opción <option>-loop</option>). Los archivos
FLI no tienen marcos clave, por lo que la imagen se puede estropear durante
un corto lapso de tiempo después de una búsqueda.
</para>
</sect3>


<sect3 id="realmedia">
<title>Archivos RealMedia (RM)</title>

<para>
Sí, <application>MPlayer</application> puede leer (demultiplexar) archivos
RealMedia (<filename>.rm</filename>). La búsqueda funciona, pero debe
especificar la opción <option>-forceidx</option> (el formato soporta
marcos clave). Aquí hay una lista de los codecs soportados de
<link linkend="realvideo">RealVideo</link> y
<link linkend="realaudio">RealAudio</link>.
</para>
</sect3>


<sect3 id="nuppelvideo">
<title>Archivos NuppelVideo</title>
<para>
<ulink url="http://mars.tuwien.ac.at/~roman/nuppelvideo">NuppelVideo</ulink>
es una herramienta para grabar TV (AFAIK:). <application>MPlayer</application>
puede leer sus archivos <filename>.NUV</filename> (solo NuppelVideo 5.0).
Estos archivos pueden contener marcos o imágenes YV12 sin comprimir,
YV12+RTJpeg comprimido, YV12 RTJpeg+lzo comprimido, y YV12+lzo comprimido.
¡<application>MPlayer</application> los decodifica (y también
<emphasis role="bold">codifica</emphasis> con <application>MEncoder</application>
a DivX/etc!). La búsqueda funciona.
</para>
</sect3>


<sect3 id="yuv4mpeg">
<title>Archivos yuv4mpeg</title>
<para>
<ulink url="http://mjpeg.sourceforge.net">yuv4mpeg / yuv4mpeg2</ulink>
es un formato de archivo usado por los
<ulink url="http://mjpeg.sf.net">programas mjpegtools</ulink>.
Puede grabar, producir, filtrar o codificar video en este formato usando
esas herramientas. El formato de archivo es realmente una secuencia
de imágenes YUV 4:2:0 sin comprimir.
</para>
</sect3>


<sect3 id="film">
<title>Películas FILM</title>
<para>
Este formato es usado en juegos en CD-ROM de Sega Saturn antiguos.
</para>
</sect3>


<sect3 id="roq">
<title>Archivos RoQ</title>
<para>
Los archivos RoQ son archivos multimedia usados en algunos juegos ID tales
como Quake III y Return to Castle Wolfenstein.
</para>
</sect3>


<sect3 id="ogg">
<title>Archivos OGG/OGM</title>
<para>
Este es un nuevo formato de archivo de
<ulink url="http://www.xiph.org">Xiphophorus</ulink>.
Pueden contener cualquier codec de audio o video, CBR o VBR. Necesita
<systemitem class="library">libogg</systemitem> y 
<systemitem class="library">libvorbis</systemitem> instalados antes
de compilar <application>MPlayer</application> para poder reproducirlos.
</para>
</sect3>


<sect3 id="sdp">
<title>Archivos SDP</title>
<para>
<ulink url="ftp://ftp.rfc-editor.org/in-notes/rfc2327.txt">SDP</ulink> es un
formato estándar IETF para describir flujos de video y/o audio RTP.
(Se requiere &quot;<ulink url="http://www.live555.com/mplayer/">LIVE.COM Streaming Media</ulink>&quot;.)
</para>
</sect3>


<sect3 id="pva">
<title>Archivos PVA</title>
<para>
PVA es un formato como-MPEG usado por programas de tarjetas de TV DVB (p.e.:
<application>MultiDec</application>, <application>WinTV</application> bajo
Windows).
</para>

<para>
Las especificaciones de PVA pueden descargarse desde la siguiente dirección:
<ulink url="http://www.technotrend.de/download/av_format_v1.pdf"/>
</para>
</sect3>


<sect3 id="gif">
<title>Archivos GIF</title>
<para>
El formato <emphasis role="bold">GIF</emphasis> es un formato común para
gráficos para la web. Hay dos versiones de la especificación GIF, GIF87a y
GIF89a. La principal diferencia es que GIF89a permite animación.
<application>MPlayer</application> soporta ambos formatos usando
<systemitem class="library">libungif</systemitem> u otra biblioteca
compatible con libgif. Los GIFs no animagos son mostrados
como marcos de video simples. (Use las opciones <option>-loop</option> y
<option>-fixed-vo</option> para mostrarlas durante más tiempo.)
</para>

<para>
<application>MPlayer</application> no soporta actualmente búsqueda en archivos
GIF. Los archivos GIF no tienen necesariamente un tamaño de marco fijo, ni
un número de imágenes por segundo fijo. En lugar de eso, cada imagen tiene un
tamaño independiente y se supone que se posiciona en un lugar concreto dentro
de un campo de tamaño-fijo. La tasa de bits por segundo es controlada por
un bloque opcional antes de cada imágen que especifica el retardo de la
siguiente imagen en centisegundos.
</para>

<para>
Los archivos GIF estándar contienen marcos 24-bit RGB con como mucho una
paleta 8-bit indexada. Estos marcos normalmente están comprimidos con LZW,
aunque algunos codificadores de GIF producen marcos sin comprimir para
evitar problemas de patentes con la compresión LZW.
</para>

<para>
Si su distribución no viene con <systemitem class="library">libungif</systemitem>,
descargue una copia desde
<ulink url="http://prtr-13.ucsc.edu/~badger/software/libungif/index.shtml">la
página web de libungif</ulink>. Para información técnica detallada, consulte la
<ulink url="http://www.w3.org/Graphics/GIF/spec-gif89a.txt">especificación
GIF89a</ulink>.
</para>
</sect3>
</sect2>

<!-- ********** -->

<sect2 id="audio-formats">
<title>Formatos de audio</title>

<para>
<application>MPlayer</application> es un reproductor de
<emphasis role="bold">películas</emphasis> y no de 
<emphasis role="bold">media</emphasis> , sin embargo puede reproducir
algunos formatos de archivo de audio (los que están listados en las secciones
que se encuentran más abajo). Esta no es una forma recomendada para usar
<application>MPlayer</application>, mejor use
<ulink url="http://www.xmms.org">XMMS</ulink>.
</para>

<sect3 id="mp3">
<title>Archivos MP3</title>
<para>
Puede tener problemas reproduciendo algunos archivos MP3 que
<application>MPlayer</application> puede detectar incorrectamente
como MPEGs y reproducirlos de manera incorrecta o no reproducirlos.
Esto no puede arreglarse sin soporte de saltos para algunos archivos
en mal estado MPEG y por eso puede que esto siga así en el futuro
predecible. La bandera <option>-demuxer</option> descrita en la página
de manual puede ayudarle en estos casos.
</para>
</sect3>

<sect3 id="wav">
<title>Archivos WAV</title>
<para>
</para>
</sect3>

<sect3 id="ogg-vorbis">
<title>Archivos OGG/OGM (Vorbis)</title>
<para>
Requiere
<systemitem class="library">libogg</systemitem> 
<systemitem class="library">libvorbis</systemitem> bien instalados.
</para>
</sect3>

<sect3 id="wma-asf">
<title>Archivos WMA/ASF</title>
<para>
</para>
</sect3>

<sect3 id="mp4">
<title>Archivos MP4</title>
<para></para>
</sect3>

<sect3 id="cdda">
<title>CD de audio</title>
<para>
<application>MPlayer</application> puede usar <application>cdparanoia</application>
para reproducir CDDA (Audio CD). El objetivo de esta sección no es hacer una
enumeración de las características de <application>cdparanoia</application>.
</para>

<para>
Vea la opción <option>-cdda</option> en la página de manual para ver las opciones
que puede pasar a <application>cdparanoia</application>.
</para>
</sect3>

<sect3 id="xmms">
<title>XMMS</title>
<para>
<application>MPlayer</application> puede usar los aditivos de entrada de
<application>XMMS</application> para reproducir varios formatos de archivo.
Hay aditivos para música de juegos SNES, música SID (de Commodore 64), algunos
formatos de Amiga, .xm, .it, VQF, musepack, Bonk, shorten y muchos otros.
Puede encontrarlos en
<ulink url="http://www.xmms.org/plugins_input.html">La página de aditivos
de entrada de XMMS</ulink>.
</para>

<para>
Para usar ésta característica necesita tener<application>XMMS</application>
y compilar <application>MPlayer</application> con
<filename>./configure --enable-xmms</filename>.
Si ésto no funciona, puede que sea necesario establecer la ruta de los
aditivos de <application>XMMS</application> de manera explícita con las opciones
<option>--with-xmmsplugindir</option> y <option>--with-xmmslibdir</option>.
</para>
</sect3>
</sect2>
</sect1>
