<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- synced with 1.10 -->
<!-- FIXME: history really should be in the appendix -->
<sect1 id="history">
<title>Historia</title>
 
<blockquote><para>
Esto empezó un año atrás... Yo había probado un montón de reproductores
para Linux (mtv, xmps, dvdview, livid/oms, videolan, xine, xanim, avifile, xmmp)
pero todos ellos tenían algún problema. Prácticamente todos con archivos especiales
o con problemas de sincronización de audio/vídeo. Casi todos no podían reproducir 
al mismo tiempo MPEG1, MPEG2 y AVI (DivX). También muchos reproductores tienen problemas
con la calidad de imagen o la velocidad. Entonces he decidido escribir/modificar
uno...
</para></blockquote><para>A'rpi, 2001</para>

<para>
<itemizedlist>
<listitem><para>
  <emphasis role="bold">mpg12play v0.1-v0.3</emphasis>: Sep 22-25, 2000
  </para>
  <para>El primer intento, hackeado en media hora! He usado libmpeg3
  de <ulink url="http://www.heroinewarrior.com"/> hasta la versión 0.3, pero
  tenía problemas de calidad de imagen y velocidad con esa librería.
  </para></listitem>
<listitem><para>
  <emphasis role="bold">mpg12play v0.5-v0.87</emphasis>: Sep 28-Oct 20, 2000
  </para><para>El codec de MPEG fue reemplazado por DVDview por Dirk Farin, 
  era una cosa grandiosa, pero era lenta y estaba escrita en C++ (¡¡¡A'rpi odia C++!!¡)
  </para></listitem>
<listitem><para>
  <emphasis role="bold">mpg12play v0.9-v0.95pre5</emphasis>: Oct 21-Nov 2, 2000
  </para><para>El codec de MPEG era libmpeg2 (mpeg2dec) por Aaron Holtzman y
  Michael Lespinasse. Es grandioso, código C optimizado y muy rápido con una
  calidad de imagen perfecta y que cumple al 100% el estándar MPEG.
  </para></listitem>
<listitem><para>
  <emphasis role="bold"><application>MPlayer</application> v0.3-v0.9
  </emphasis>: Nov 18-Dec 4, 2000
  </para><para>Era la union de dos programas: mpg12play v0.95pre6 y mi 
  nuevo reproductor simple de AVIs 'avip' basado en el cargador de DLL de
  Win32 de avifile.
  </para></listitem>
<listitem><para>
  <emphasis role="bold"><application>MPlayer</application> v0.10</emphasis>:
  Ene 1, 2001
  </para><para>¡El reproductor de MPEG y AVI en un solo binario!
  </para></listitem>
<listitem><para>
  <emphasis role="bold">La serie de <application>MPlayer</application>
  v0.11pre</emphasis>:
  </para><para>¡Algunos desarrolladores se unieron y desde la versión 0.11 el
  proyecto <application>MPlayer</application> es un trabajo de equipo!
  Se agregó soporte de archivos ASF   y de/codificación de OpenDivX (ver
  <ulink url="http://www.projectmayo.com"/>).
  </para></listitem>
<listitem><para>
  <emphasis role="bold"><application>MPlayer</application> v0.17a "The
  IdegCounter"</emphasis> Abr 27, 2001
  </para><para>¡El lanzamiento de la versión posterior a las 0.11pre después de 
  4 meses de gran desarrollo! ¡Probalo y asombrese! Cientos de nuevas funciones
  agregadas y por supuesto el código viejo ha sido mejorado también, y sacamos
  muchos errores, etc.
  </para></listitem>
<listitem><para>
  <emphasis role="bold"><application>MPlayer</application> 0.18 "The
  BugCounter"</emphasis> Jul 9, 2001
  </para><para>2 meses desde 0.17 y he aquí una nueva versión. Soporte de ASF
  completo, más formatos de subtítulos, aparece libao (similar a libvo pero 
  para audio), aún más estable que antes, y más. ¡Es imprescindible!
  </para></listitem>
<listitem><para>
  <emphasis role="bold"><application>MPlayer</application> 0.50 "The
  Faszom(C)ounter"</emphasis> Oct 8, 2001
  </para><para>Hmm. Otra versión. Toneladas de funciones nuevas , una versión beta
  de la GUI (interfaz gráfica de usuario), problemas solucionados, controladores nuevos
  de vo y ao, portado a muchos sistemas, incluyendo codecs de código abierto de DivX y
  mucho más. ¡Probalo!
  </para></listitem>
<listitem><para>
  <emphasis role="bold"><application>MPlayer</application> 0.60 "The
  RTFMCounter"</emphasis> Ene 3, 2002
  </para><para>Soporte a los formatos de archivos MOV/VIVO/RM/FLI/NUV, codecs 
  nativos para CRAM, Cinepak, ADPCM, y soporte para los codecs binarios de XAnim;
  suporte de subtítulos de DVD, lanzamiento de la primera versión de
  <application>MEncoder</application>, grabación de TV, cache, liba52,
  incontables arreglos.
  </para></listitem>
<listitem><para>
  <emphasis role="bold"><application>MPlayer</application> 0.90pre10 "The
  BirthdayCounter"</emphasis> Nov 11, 2002
  </para><para> A pesar de no ser una versión liberada, la voy a mencionar ya
  que   se hacen dos años desde <application>MPlayer</application> v0.01.
  ¡Feliz cumpleaños, <application>MPlayer</application>!
  </para></listitem>
<listitem><para>
  <emphasis role="bold"><application>MPlayer</application> 0.90rc1 "The
  CodecCounter"</emphasis> Dic 7, 2002
  </para><para>Otra vez sin una nueva versión, pero después de agregar soporte a
  Sorenson 3 (QuickTime) y a Windows Media 9,
  ¡<application>MPlayer</application> es el primer reproductor de
  películas del mundo con soporte para todos los formatos de vídeo conocidos!
  </para></listitem>
<listitem><para>
  <emphasis role="bold"><application>MPlayer</application> 0.90 "The
  CounterCounter"</emphasis> Abr 6, 2003
  </para><para>Después de más de un año, hemos finalmente concluido que el
  código estaba nuevamente estable y listo para ser publicado como una nueva
  versión. Desafortunadamente hemos olvidado de incrementar el número de
  versión, y se ha metido algún molesto desperfecto, por lo que debería
  prepararse para...
  </para></listitem>
<listitem><para>
  <emphasis role="bold"><application>MPlayer</application> 0.91</emphasis>
  Ago 13, 2003
  </para><para>Lo que se menciona más arriba y un montón de otros fallos han
  sido corregidos. Esta es la última versión estable.
  </para></listitem>
<listitem><para>
  <emphasis role="bold"><application>MPlayer</application> 1.0pre1 "Development on the beach"</emphasis> Sep 1, 2003
  </para><para>Aunque no es una liberación estable, la mencionamos aquí porque
    es la primera pre versión de la serie 1.0 de
    <application>MPlayer</application> y se pretende que sea
    de ayuda en la <emphasis>gran fiesta de caza de fallos</emphasis>.
    ¡Este es un enorme paso adelante!
  </para></listitem>
<listitem><para>
  <emphasis role="bold"><application>MPlayer</application> 1.0</emphasis>
  fecha aún desconocida </para></listitem>
</itemizedlist>
</para>
</sect1>
