<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!-- synced with 1.7 -->
<appendix id="mailinglists">
<title>Listas de correo</title>
<para>
Existen varias listas de correo públicas sobre <application>MPlayer</application>. A menos
que se especifique, el lenguaje de estas listas es el <emphasis role="bold">inglés</emphasis>.
Por favor no mande mensaje en otros idiomas o correo HTML! El tamaño máximo de un mensaje
es 80k. Si tiene algo más grande póngalo en algún otro lado para descargar. Siga los
enlaces para suscribirse. En las listas de correo se aplican las mismas reglas que existen en
usenet sobre escritura y citado. Por favor siga estas reglas, le hace la vida mucho más fácil
a los que leen su correo. Si no las conoce por favor lea
<ulink url="http://learn.to/edit_messages">COMO editar mensajes</ulink> o (si esta
apurado) <ulink url="http://www.xs4all.nl/~hanb/documents/quotingguide.html">COMO Citar</ulink>.
<itemizedlist>
<listitem><para>
Lista de anunciación de <application>MPlayer</application>:
<ulink url="http://mplayerhq.hu/mailman/listinfo/mplayer-announce"/>
Lista para anunciamientos de <application>MPlayer</application>.
Subscribase a esta lista si quiere obtener anuncios sobre nuevas características.
</para></listitem>
<listitem><para>
Lista para desarrolladores de MPlayer:
<ulink url="http://mplayerhq.hu/mailman/listinfo/mplayer-dev-eng"/>
Esta lista es acerca del desarrollo de MPlayer! Hablar sobre cambios de interfase/API,
nuevas librerías, optimización de código, cambios en la configuración es preferible hacerlo aquí.
Envíe parches pero no reporte de fallos, preguntas de usuario, requerimiento de nuevas funciones
o peleas aquí para poder mantener el tráfico de la lista bajo.
</para></listitem>
<listitem><para>
Lista de DOCS de MPlayer:
<ulink url="http://mplayerhq.hu/mailman/listinfo/mplayer-docs"/>
Esta lista habla acerca de la documentación de MPlayer y discusiones sobre su traducción.
Los historiales CVS sobre documentación y página web también son enviados ahí.
</para></listitem>
<listitem><para>
Lista para usuarios de MPlayer:
<ulink url="http://mplayerhq.hu/mailman/listinfo/mplayer-users"/>
  <itemizedlist>
  <listitem><para>
  Envíe reporte de fallos aquí luego de haber leído la lista de
  <link linkend="bugs">Fallos Conocidos</link> y la sección
  <link linkend="bugreports">reportando fallos</link>.
  </para></listitem>
  <listitem><para>
  Envíe pedido de nuevas funciones aquí (después de haber leído la
  <emphasis role="bold">documentación completa</emphasis>).
  </para></listitem>
  <listitem><para>
  Envíe preguntas de usuario aquí (después de haber leído la
  <emphasis role="bold">documentación completa</emphasis>).
  </para></listitem>
  </itemizedlist>
</para></listitem>
<listitem><para>
Lista para usuarios de MPlayer Húngaros:
<ulink url="http://mplayerhq.hu/mailman/listinfo/mplayer-felhasznalok"/>
  <itemizedlist>
  <listitem><para>
  El lenguaje de la lista es Húngaro
  </para></listitem>
  <listitem><para>
  Asunto? Ya veremos... por ahora mayoritariamente insultos y preguntas del estilo RTFM :(
  </para></listitem>
  </itemizedlist>
</para></listitem>
<listitem><para>
Usuarios de MPlayer &amp; Matrox G200/G400/G450/G550:
<ulink url="http://mplayerhq.hu/mailman/listinfo/mplayer-matrox"/>
Preguntas relacionadas con Matrox
  <itemizedlist>
  <listitem><para>
  cosas acerca de mga_vid
  </para></listitem>
  <listitem><para>
  Los controladores beta oficiales de Matrox (para X 4.x.x)
  </para></listitem>
  <listitem><para>
  cosas sobre la salida de TV matroxfb
  </para></listitem>
  </itemizedlist>
</para></listitem>
<listitem><para>
Usuarios de MPlayer &amp; placas DVB:
<ulink url="http://mplayerhq.hu/mailman/listinfo/mplayer-dvb"/>
Cosas relacionadas a la placa de  decodificación por hardware llamada DVB (no <emphasis role="bold">DXR3</emphasis>!).
</para></listitem>
<listitem><para>
Registros de CVS de MPlayer:
<ulink url="http://mplayerhq.hu/mailman/listinfo/mplayer-cvslog"/>
Todos los cambios que se producen en el código de MPlayer son automáticamente enviados a
esta lista. Solo preguntas acerca de estos cambios corresponden a esta lista (si no entiende
porque un cambio es necesario o si tiene un arreglo mejor o si ha notado un posible
problema o falla en la modificación).
</para></listitem>
<listitem><para>
Lista de adaptación de MPlayer a Cygwin:
<ulink url="http://mplayerhq.hu/mailman/listinfo/mplayer-cygwin"/>
Lista para discutir sobre la adaptación de <application>MPlayer</application>
a <application>Cygwin</application> y <application>MinGW</application>.
</para></listitem>
<listitem><para>
Lista de adaptación de MPlayer a OS/2:
<ulink url="http://mplayerhq.hu/mailman/listinfo/mplayer-os2"/>
Lista para discutir sobre la adaptación de MPlayer a OS/2.
</para></listitem>
<listitem><para>
Lista de Noticias Semanales de Mplayer para editores y traductores:
<ulink url="http://mplayerhq.hu/mailman/listinfo/mplayer-mwn"/>
Lista para discutir acerca de la publicación de las Noticias Semanales.
</para></listitem>
</itemizedlist>
<note><para>
Puede buscar en los archivos de las listas de correo en 
<ulink url="http://www.mplayerhq.hu/cgi-bin/htsearch"/>.
</para></note>
</para>
</appendix>
