<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?>
<!-- synced with 1.30 -->
<sect1 id="audio">
<title>Audió kimeneti eszközök</title>
<sect2 id="sync">
<title>Audió/Videó szinkronizáció</title>

<para>
A Linux hangkártya vezérlõi kompatibilítási problémákkal küzdenek. Ez azért van,
mert az <application>MPlayer</application> a <emphasis>megfelelõen</emphasis>
kódolt hang vezérlõk egy beépített tulajdonságát használja, ami engedélyezi nekik
az audió/videó szinkron javítását. Sajnálatos módon néhány vezérlõ szerzõi
nem gondoskodnak ezen tulajdonság kódolásáról, mivel nem szükséges az MP3-ak
és a hangeffektek lejátszásához.
</para>

<para>
Más média lejátszók, mint pl. az <ulink url="http://avifile.sf.net">aviplay</ulink>
vagy a <ulink url="http://xinehq.de">xine</ulink> valószínûleg
kapásból mûködnek ezekkel a vezérlõkkel, mert egy "egyszerû" módszert
használnak belsõ idõzítéssel. A mérések azt mutatják, hogy az õ
módszereik nem olyan hatékonyak, mint az <application>MPlayer</application>é.
</para>

<para>
Az <application>MPlayer</application>t egy megfelelõen megírt audió vezérlõvel
használva soha nem fog A/V deszinkronizáció bekövetkezni az audióban, csak
nagyon rosszul elkészített fájlok esetén (lásd a man oldalt a megkerüléshez).
</para>

<para>
Ha neked rossz audió vezérlõd van, próbáld ki a <option>-autosync</option>
kapcsolót, megszünteti a problémáidat. Lásd a man oldalt a bõvebb információkért.
</para>
</sect2>

<sect2 id="troubleshooting">
<title>Problémamegoldás</title>

<para>Néhány megjegyzés:</para>
<para>
  Ha 0.5-ös ALSA-d van, akkor majdnem mindig a <option>-ao alsa5</option>-öt kell
  használnod, mivel az ALSA 0.5-nek hibás az OSS emulációs kódja,
  és <emphasis role="bold">össze fogja omlasztani az <application>MPlayer</application>t</emphasis>
  egy ehhez hasonló üzenettel:
  <screen>
DEMUXER: Too many (945 in 8390980 bytes) video packets in the buffer!<!--
--></screen>
</para>
<para>
  Ha a hang kattog CD-ROM-ról történõ lejátszás közben, kapcsold be az IRQ
  unmasking-ot, amint az a <link linkend="drives">CD-ROM</link> részben le van írva.
</para>
</sect2>


</sect1>

<sect1 id="af">
<title>Audio szûrõk</title>
<para>
  Az audió szûrõk segítségével a hang adatok tulajdonságai megváltoztathatóak, még
  mielõtt a hang ki lenne küldve a hangkártyára. A szûrõk be és kikapcsolása
  alapértelmezésben automatikus, de ez felülbírálható. A szûrõk akkor aktiválódnak, ha
  az audió adat tulajdonságai különböznek attól, amit a hangkártya igényel és ha nem
  szükségesek, deaktiválhatóak. A <option>-af szuro1,szuro2,...</option> kapcsolót
  használhatod a szûrõk automatikus bekapcsolásának felülbírálásához vagy az
  automatikusan nem elindított szûrõk aktiválásához. A szûrõk olyan sorrendben lesznek
  lefuttatva, ahogy a vesszõvel elválasztott sorban szerepelnek.
</para>

<para>
Például:
<screen>mplayer -af resample,pan <replaceable>movie.avi</replaceable></screen>
átereszti a hangot a resampling szûrõn majd a pan szûrõn. Figyelj rá, hogy
a lista ne tartalmazzon szóközt, különben nem fog mûködni.
</para>

<para>
A szûrõk viselkedése gyakran megváltoztatható kapcsolókkal. Ezek a kapcsolók az
alábbi részben bõvebben le lesznek írva. Egy szûrõ az alapértelmezett beállításokkal
fog futni, ha nincs megadva hozzá kapcsoló. Itt egy példa, hogy hogyan használhatod
a szûrõket a szûrõ specifikus kapcsolókkal együtt:
<screen>mplayer -af resample=11025,pan=1:0.5:0.5 -channels 1 -srate 11025 <replaceable>media.avi</replaceable></screen>
Ez a parancs beállítja a resample szûrõ kimeneti frekvenciáját 11025Hz-re és
lebutítja az audiót 1 csatornára a pan szûrõvel.
</para>


<para>
A szûrõ réteg teljes futtatását a <option>-af-adv</option> kapcsoló
szabályozza. Ennek a kapcsolónak két alopciója van:
</para>

<para>
A <option>force</option> egy bitmezõ, ami beállítja, hogy a szûrõket
hogyan kell beilleszteni és milyen sebesség/precizítás optimalizációt
használjanak:
</para>

<variablelist>
<varlistentry>
<term><option>0</option></term>
<listitem><para>
A szûrõk automatikus beillesztése és optimalizálása a CPU sebességéhez.
</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term><option>1</option></term>
<listitem><para>
A szûrõk automatikus beillesztése és optimalizálása a legnagyobb sebességhez.
<emphasis>Figyelmeztetés:</emphasis> Néhány tulajdonság az audió szûrõkben
elromolhat csendben, rontva így a hang minõséget.
</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term><option>2</option></term>
<listitem><para>
A szûrõk automatikus beillesztése és optimalizálása minõséghez.
</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term><option>3</option></term>
<listitem><para>
A szûrõk nem illesztõdnek be automatikusan és nincs optimalizálás.
<emphasis>Figyelmeztetés:</emphasis> Lehet, hogy az <application>MPlayer</application>
összeomlik ezzel a beállítással.
</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term><option>4</option></term>
<listitem><para>
A szûrõk automatikus beillesztése a fenti 0-nak megfelelõen,
de amennyiben lehetséges, lebegõpontos feldolgozást használ.
</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term><option>5</option></term>
<listitem><para>
A szûrõk automatikus beillesztése a fenti 1-nek megfelelõen,
de amennyiben lehetséges, lebegõpontos feldolgozást használ.
</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term><option>6</option></term>
<listitem><para>
A szûrõk automatikus beillesztése a fenti 2-nek megfelelõen,
de amennyiben lehetséges, lebegõpontos feldolgozást használ.
</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term><option>7</option></term>
<listitem><para>
A szûrõk nem illesztõdnek be automatikusan a fenti 3-nak megfelelõen,
és amennyiben lehetséges, lebegõpontos feldolgozást használ.
</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

<para>
A <option>list</option> a -af kapcsoló álneve.
</para>

<para>
A szûrõ réteget a következõ általános kapcsolók is érintik:
</para>

<variablelist>
<varlistentry>
<term><option>-v</option></term>
<listitem><para>
Növeli a beszédesség szintjét és ezáltal sok szûrõ extra státusz üzenetet ír ki.
</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term><option>-channels</option></term>
<listitem><para>
Ez a kapcsoló beállítja a hangkártyán használni kívánt kimeneti csatornák
számát. A médiából dekódolt csatornák számát is érinti ez. Ha a médiában
kevesebb csatorna van, mint amennyit megadsz, a csatorna szûrõ (lásd lejebb)
automatikusan beillesztõdik. Az forgalom irányítás a csatorna szûrõ alapértelmezett
forgalom irányítása alapján zajlik.
</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term><option>-srate</option></term>
<listitem><para>
Ez a kapcsoló beállítja a hangkártyán használni kívánt mintavételezési rátát
(természetesen a kártyák korlátozzák ezt). Ha a hangkártyád mintavételi
frekvenciája különbözik az aktuális médiáétól, a resample szûrõ (lásd lejebb)
beillesztõdik az audió szûrõ rétegbe, hogy kompenzálja a különbséget.
</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term><option>-format</option></term>
<listitem><para>
Ez a kapcsoló a minta formátumát állítja be az audió szûrõ réteg és a hangkártya
között. Ha a hangkártyád által elvárt minta formátum különbözik az aktuális médiáétól,
egy formátum szûrõ (lásd lejebb) beillesztõdik, hogy kiigazítsa a különbséget.
</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

<sect2 id="af_resample">
<title>Up/Downsampling</title>

<para>
Az <application>MPlayer</application> teljes mértékben támogatja a hang up/down-sampling-et
a <option>resample</option> szûrõ segítségével. Akkor használható, ha fix
frekvenciával dolgozó hangkártyád van vagy leragadtál egy régi kártyánál, ami csak
maximum 44.1 kHz-et tud. Ez a szûrõ automatikusan engedélyezve lesz szükség esetén,
de explicit módon is engedélyezheted a parancssorban. Három kapcsolója van:
</para>

<variablelist>
<varlistentry>
<term><option>srate &lt;8000-192000&gt;</option></term>
<listitem><para>
    egy egész szám, amit a kimeneti mintavételi frekvenciát adja meg Hz-ben. Az
    elfogadható tartomány 8kHz-tõl 192kHz-ig terjed. Ha a bemenet és a kimenet
    mintavételi frekvenciája ugyan annyi vagy ez a paraméter el van hagyva, a
	szûrõ automatikusan kikapcsol. A magas mintavételi frekvencia normális esetben
	javítja az audió minõséget, különösen ha más szûrõkkel együtt használod.
</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term><option>sloppy</option></term>
<listitem><para>
    egy opcionális bináris paraméter, ami engedélyezi, hogy a kimeneti frekvencia
    eltérjen az <option>srate</option>-tel megadott frekvenciától. Ez a kapcsoló
    akkor használható, ha a lejátszás elindulása nagyon lassú. Alapértelmezésben
    engedélyezett.
</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term><option>type &lt;0-2&gt;</option></term>
<listitem><para>
    egy opcionális egész szám <literal>0</literal> és <literal>2</literal> között,
    ami kiválasztja, hogy melyik resampling módszert használja a program. Itt a
    <literal>0</literal> a lineáris interpolációt jelenti, az <literal>1</literal>
    a poly-phase filter-bank és egész feldolgozás segítségével történõ resampling-ot
    és a <literal>2</literal> a poly-phase filter-bank és lebegõpontos feldolgozást.
    A lineáris interpoláció rettentõen gyors, de rossz a hang minõsége, különösen
    ha up-sampling-hez használják. A legjobb minõséget a <literal>2</literal>-es adja,
    de ez a módszer okozza a legnagyobb CPU terhelést is.
</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

<para>Például:
<screen>mplayer -af resample=44100:0:0</screen>
resample szûrõ kimeneti mintavételezési frekvenciáját 44100Hz-re állítja, exakt kimeneti
frekvenciát használ és lineáris interpolációt.
</para>
</sect2>

<sect2 id="af_channels">
<title>Csatornák számának megváltoztatása</title>
<para>
A <option>channels</option> szûrõ csatornák hozzáadásához vagy elvételéhez használható,
valamint csatornák útvonalának irányításához és másolásához. Automatikusan engedélyezve
lesz, ha az audió szûrõ réteg kimenete különbözik a bemeneti rétegtõl vagy ha más
szûrõ igényli. A szûrõ eltávolítja magát, ha nincs rá szükség. A kapcsolók száma
dinamikus:
</para>

<variablelist>
<varlistentry>
<term><option>nch &lt;1-6&gt;</option></term>
<listitem><para>
  egy egész szám <literal>1</literal> és <literal>6</literal> között, amit a
  kimeneti csatornák számának beállításához használhatsz. Ezen kapcsoló megadása
  kötelezõ, ha elhagyod, futási hibát kapsz.
</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term><option>nr &lt;1-6&gt;</option></term>
<listitem><para>
  egy egész szám <literal>1</literal> és <literal>6</literal> között, ami az
  útvonalak számának meghatározásához kell. Ez a paraméter opcionális. Ha nem
  adod meg, az alapértelmezett útvonal irányítás lesz használva.
</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term><option>honnan1:hova1:honnan2:hova2:honnan3:hova3...</option></term>
<listitem><para>
  <literal>0</literal> és <literal>5</literal> közötti számpárok, amik leírják
  a csatornák az egyes csatornák útvonalát.
</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

<para>
  Ha csak az <option>nch</option> van megadva, az alapértelmezett útvonal irányítás
  lesz használva, ami a következõ képpen mûködik: Ha a kimeneti csatornák száma nagyobb,
  mint a bemeneti csatornáké, az üres csatornák be lesznek illesztve (kivéve a monoról
  sztereóra keverést, akkor a mono csatorna ismétlõdik minden kimeneti csatornán).
  Ha a kimeneti csatornák száma kisebb, mint a bemeneti csatornáké, akkor a többlet
  csatornák le lesznek vágva.
</para>

<para>
1. példa:
<screen>mplayer -af channels=4:4:0:1:1:0:2:2:3:3 <replaceable>media.avi</replaceable></screen>
ez a csatornák számát 4-re állítja és 4 útvonalat is beállít, ami felcseréli a
0-ás és az 1-es csatornád, de békén hagyja a 2-es és 3-as csatornákat. Figyelj rá,
hogy ha csak két csatornát tartalmazó médiát játszol le, a 2-es és 3-as csatorna
elnémul, de a 0-ás és az 1-es marad felcserélve.
</para>

<para>
2. példa:
<screen>mplayer -af channels=6:4:0:0:0:1:0:2:0:3 <replaceable>media.avi</replaceable></screen>
beállítja a csatornák számát 6-ra és 4 útvonalat ad meg, ami a 0. csatornát
átmásolja a 0. és 3. csatornára. A 4-es és 5-ös csatorna el lesz némítva.
</para>
</sect2>

<sect2 id="af_format">
<title>Minta formátum konvertáló</title>
<para>
A <option>format</option> szûrõ különbözõ minta formátumok között konvertál.
Automatikusan engedélyezve lesz ha a hangkártya vagy egy másik szûrõ igényli.
</para>

<variablelist>
<varlistentry>
<term><option>bps &lt;number&gt;</option></term>
<listitem><para>
    lehet <literal>1</literal>, <literal>2</literal> vagy <literal>4</literal>, az
    egy mintában lévõ bájtok számát adja meg. Ezen kapcsoló megadása kötelezõ, ha
    elhagyod, futási hibát kapsz.
</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term><option>f &lt;format&gt;</option></term>
<listitem><para>
    egy karakterlánc, ami leírja a minta formátumát. A karakterlánc az alábbiak
    összefûzésével keletkezik: <option>alaw</option>, <option>mulaw</option> vagy
    <option>imaadpcm</option>, <option>float</option> vagy <option>int</option>,
    <option>unsigned</option> vagy <option>signed</option>, <option>le</option> vagy
    <option>be</option> (little- vagy big-endian). Ezen kapcsoló megadása kötelezõ,
    ha elhagyod, futási hibát kapsz.
</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

<para>
Példa:
<screen>mplayer -af format=4:float <replaceable>media.avi</replaceable></screen>
beállítja a kimeneti formátumot mintánkénti 4 bájtos lebegõpontos adatra.
</para>
</sect2>

<sect2 id="af_delay">
<title>Késleltetés</title>
<para>
A <option>delay</option> szûrõ késlelteti a hangot a hangszóróknál, így különbözõ
csatornákon érkezõ hang egyidõben ér a hallgató pozíciójába.
Ez akkor jó, ha több, mint 2 hangszóród van. Ez a szûrõ az alábbi paraméterekkel
rendelkezik:
</para>

<variablelist>
<varlistentry>
<term><option>d1:d2:d3...</option></term>
<listitem><para>
    lebegõpontos számok, amik a késleltetési idõket reprezentálják ms-ben, külön az
    egyes csatornákhoz. A minimum késleltetés 0ms, a maximum 1000ms.
</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

<para>
A különbözõ csatornákhoz szükséges késleltetés kiszámításához kövesd ez a leírást:
</para>

<orderedlist>
<listitem><para>
    Mérd meg a hangszórók távolságát méterben, a hallgatási helyedhez viszonyítva, így
    megkapod az s1-s5 távolságokat (egy 5.1-es rendszernél).
    A mélynyomót nincs értelme kompenzálni (egyébként sem fogod hallani a különbséget).
</para></listitem>
<listitem><para>
Vond ki a s1-s5 távolságokat a maximum távolságból, pl.
    s[i] = max(s) - s[i]; i = 1...5
</para></listitem>
<listitem><para>
Számítsd ki a szükséges késleltetéseket ms-ben:
    d[i] = 1000*s[i]/342; i = 1...5
</para></listitem>
</orderedlist>

<para>
Például:
<screen>mplayer -af delay=10.5:10.5:0:0:7:0 <replaceable>media.avi</replaceable></screen>
a bal és jobb elsõ hangszórót 10.5ms-sel, a két hátsó és a mély csatornát 0ms-sel, a
középsõ csatornát pedig 7ms-sel késlelteti.
</para>

</sect2>

<sect2 id="af_volume">
<title>Szoftveres hangerõ szabályozás</title>
<para>A szoftveres hangerõ szabályozást a <option>volume</option> audió szûrõ
valósítja meg. Óvatosan használd ezt a szûrõt, mivel lecsökkentheti a jel erõsségét
a hang zaj szintjére. A legtöbb esetben az a legjobb, ha a PCM hangerõt maximumra
állítod, ezt a szûrõt kihagyod és a hangszórók kimeneti hangerejét a keverõd mester
hangerõ állítójával állítod. Abban az esetben, ha a hangkártyádnak digitális PCM
keverõje van, nem analóg, és torzulást hallasz, használd inkább a MESTER keverõt.
Ha külsõ erõsítõ van kötve a számítógéphez (legtöbbször ez az eset áll fenn), a
zajszint minimalizálható a mester hangerõ és az erõsítõn lévõ hangerõ gomb
segítségével egészen amíg a sziszegõ háttérzaj meg nem szûnik. Ennek a szûrõnek
két kapcsolója van:
</para>

<variablelist>
<varlistentry>
<term><option>v &lt;-200 - +60&gt;</option></term>
<listitem><para>
    egy lebegõpontos szám <literal>-200</literal> és <literal>+60</literal>
    között, ami a hangerõt jelenti dB-ben. Az alapértelmezett szint 0dB.
</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term><option>c</option></term>
<listitem><para>
    ez egy bináris vezérlõ, ami a soft clipping-et kapcsolja ki vagy be. A soft-clipping
    a hangot még jobbá teheti, ha nagy hangerõt használsz. Engedélyezd ezt a kapcsolót,
    ha a hangszóróid dinamikus intervalluma nagyon kicsi. Vigyázz, ez a tulajdonság
    torzulást okozhat, csak végsõ megoldásként használd.
</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

<para>
Példa:
<screen>mplayer -af volume=10.1:0 <replaceable>media.avi</replaceable></screen>
erõsíti a hangot 10.1dB-re és hard-clip-et használ ha a hangerõ túl nagy.
</para>

<para>
Ennek a szûrõnek van egy második tulajdonsága is: Megméri az összesített maximum
hangszintet és kiírja ezt a szintet, amikor az <application>MPlayer</application>
kilép. Ez a hangerõ becslés használható a hangerõ szint beállítására az
<application>MEncoder</application>ben úgy, hogy a maximum dinamikus intervallumot
használd.
</para>
</sect2>

<sect2 id="af_equalizer">
<title>Equalizer</title>
<para>
Az <option>equalizer</option> szûrõ egy 10 oktáv széles grafikus equalizert
jelképez, a 10 IIR széles pass szûrõk felhasználásával. Ez azt jelenti, hogy
mindig mûködik, a lejátszott audió típusától függetlenül. A 10 sáv frekvencia
középértékei:
</para>

<informaltable>
<tgroup cols="2">
<thead>
  <row>
    <entry>Sáv szám</entry><entry>Frekvencia középérték</entry>
  </row>
</thead>
<tbody>
  <row><entry>0</entry><entry>31.25 Hz</entry></row>
  <row><entry>1</entry><entry>62.50 Hz</entry></row>
  <row><entry>2</entry><entry>125.0 Hz</entry></row>
  <row><entry>3</entry><entry>250.0 Hz</entry></row>
  <row><entry>4</entry><entry>500.0 Hz</entry></row>
  <row><entry>5</entry><entry>1.000 kHz</entry></row>
  <row><entry>6</entry><entry>2.000 kHz</entry></row>
  <row><entry>7</entry><entry>4.000 kHz</entry></row>
  <row><entry>8</entry><entry>8.000 kHz</entry></row>
  <row><entry>9</entry><entry>16.00 kHz</entry></row>
</tbody>
</tgroup>
</informaltable>

<para>
Ha a lejátszott hang mintvételi rátája kisebb, mint a frekvencia sávhoz
tartozó frekvencia középérték, akkor a sáv le lesz tiltva. Ezen szûrõ ismert
hibája, hogy legfelsõ sáv karakterisztikája nem teljesen szimmetrikus, ha a
mintavételi ráta közel van a sáv frekvencia középértékéhez. Ez a probléma
megkerülhetõ a hang resample szûrõvel történõ up-sampling-elésével, még
mielõtt ez a szûrõ megkapná a hangot.
</para>

<para>
Ennek a szûrõnek 10 paramétere van:
</para>

<variablelist>
<varlistentry>
<term><option>g1:g2:g3...g10</option></term>
<listitem><para>
lebegõpontos számok <literal>-12</literal> és <literal>+12</literal> között,
melyek az egyes frekvencia sávokhoz tartozó erõsítés mértékét adják meg dB-ben.
</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

<para>
Például:
<screen>mplayer -af equalizer=11:11:10:5:0:-12:0:5:12:12 <replaceable>media.avi</replaceable></screen>
erõsíteni fogja a hangot a felsõ és az alsõ frekvencia tartományokban, míg
majdnem teljesen kikapcsolja azt 1 kHz környékén.
</para>
</sect2>

<sect2 id="af_panning">
<title>Pan szûrõ</title>
<para>
A <option>pan</option> szûrõt csatornák önkényes összekeverésére használhatod.
Alapjaiban a hangerõ vezérlõ és a channel szûrõ keveréke.
Két fõ felhasználási módja van ennek a szûrõnek:
</para>

<orderedlist>
<listitem><para>
Sok csatorna lekeverése kevésre, sztereo lemixelése mono-ra például.
</para></listitem>
<listitem><para>
A középsõ hangszóró &quot;szélességének&quot; átállítása egy térhatású hang rendszernél.
</para></listitem>
</orderedlist>

<para>
Ezt a szûrõt nehéz használni, és némi buherálás kell hozzá, hogy meglegyen
a kívánt eredmény. Ezen szûrõ kapcsolóinak száma a kimeneti csatornák
számától függ:
</para>

<variablelist>
<varlistentry>
<term><option>nch &lt;1-6&gt;</option></term>
<listitem><para>
egy egész szám <literal>1</literal> és <literal>6</literal> között, a bemeneti
csatornák száma adható meg vele. Ezen kapcsoló megadása kötelezõ, ha elhagyod,
futási hibát kapsz.
</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term><option>l00:l01:l02:..l10:l11:l12:...ln0:ln1:ln2:...</option></term>
<listitem><para>
lebegõpontos számok <literal>0</literal> és <literal>1</literal> között.
<option>l[i][j]</option> meghatározza, hogy a j. bemeneti csatorna hányad része
lesz bemixelve az i. kimeneti csatornába.
</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

<para>
1. példa:
<screen>mplayer -af pan=1:0.5:0.5 -channels 1 <replaceable>media.avi</replaceable></screen>
Lemixel sztereóból mono-ba.
</para>

<para>
2. példa:
<screen>mplayer -af pan=3:1:0:1:0.5:0.5 -channels 3 <replaceable>media.avi</replaceable></screen>
3 csatornás kimenetet ad, a 0. és 1. csatornát érintetlenül hagyja, és belemixeli
a 2. kimeneti csatornába (amit például a mélynyomóra küld ki).
</para>
</sect2>

<sect2 id="af_sub">
<title>Sub-woofer</title>
<para>
A <option>sub</option> szûrõ egy mélynyomó csatornát ad az audió folyamhoz.
A mélynyomó csatorna létrehozásához szükséges adatokat a 0. és az 1. csatorna
hangjának átlagolásával nyeri. Az eredményként kapott hangot még low-pass
módon megszûri egy 4. utas Butterworth szûrõ segítségével, az alapértelmezett
60 Hz-es vágási frekvenciával majd egy külön csatornát ad a hang folyamhoz.
Figyelem: Kapcsold ki ezt a szûrõt, ha Dolby Digital 5.1-es hanggal rendelkezõ
DVD-t játszol le, különben ez a szûrõ összezavarja a mélynyomó hangját.
Két kapcsolója van a szûrõnek:
</para>

<variablelist>
<varlistentry>
<term><option>fc &lt;20-300&gt;</option></term>
<listitem><para>
    egy opcionális lebegõpontos szám, ami a szûrõ vágási frekvenciájának Hz-ben
    történõ megadásához használható. A helyes érték 20 Hz és 300 Hz között van.
    A legjobb eredményhez próbáld meg a vágási frekvenciát a lehetõ legkisebbre
    állítani. Ezáltal nõni fog a sztereo és a térhatás minõsége. Az alapértelmezett
    vágási frekvencia 60 Hz.
</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term><option>ch &lt;0-5&gt;</option></term>
<listitem><para>
    egy opcionális egész szám <literal>0</literal> és <literal>5</literal> között,
    ami meghatározza annak a csatornának a számát, ahova a mélynyomó audió beillesztésre
    kerül. Az alapértelmezett csatorna szám <literal>5</literal>. Figyelj rá, hogy a
    csatornák száma automatikusan meg lesz növelve <replaceable>ch</replaceable>
    értékre, ha szükséges.
</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

<para>
Példa:
<screen>mplayer -af sub=100:4 -channels 5 <replaceable>media.avi</replaceable></screen>
létrehoz egy mélynyomó csatornát 100 Hz-es vágási frekvenciával a 4. kimeneti csatornán.
</para>
</sect2>

<sect2 id="af_surround">
<title>Surround-sound dekódoló</title>
<para>
A mátrix kódolású térhatású hang dekódolható a <option>surround</option>
szûrõvel. A Dolby Surround például mátrix kódolású formátum. Sok 2 csatornás
audiót tartalmazó fájl tulajdonképpen mátrixolt térhatású hangot tartalmaz.
Ezen tulajdonság kihasználásához olyan hangkártyára van szükség, ami legalább
4 csatornát támogat. Ennek a szûrõnek egy paramétere van csak:
</para>

<variablelist>
<varlistentry>
<term><option>d &lt;0-1000&gt;</option></term>
<listitem><para>
egy opcionális lebegõpontos szám <literal>0</literal> és <literal>1000</literal>
között, amivel a hátsó hangszórók késleltetési ideje állítható be ms-ben.
Ez a késleltetést az alábbi módon tanácsos beállítani: ha a d1 a hallgatási pozíció
és az elülsõ hangszórók közötti távolság és d2 a hallgatási pozíció és a hátsó
hangszórók közötti távolság, akkor a d késleltetést 15 ms-re célszerû állítani,
ha d1 &lt;= d2 és 15 + 5*(d1-d2) értékre, ha d1 &gt; d2. d alapértelmezett
értéke 20 ms.
</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

<para>
Példa:
<screen>mplayer -af surround=15 -channels 4 <replaceable>media.avi</replaceable></screen>
bekapcsolja a térhatású hang dekódolását a hátsó hangszórók hangjához képest 15
ms-os késleltetéssel.
</para>
</sect2>

<sect2 id="af_export">
<title>Audio Exporter</title>
<para>
Az audió szûrõk exportálják a bejövõ jeleket más processzeknek a memória map-olás segítségével
(<literal>mmap()</literal>). A memória map-olt területein egy fejléc található:

<programlisting>
int nch                      /*csatornák száma*/
int size		     /*buffer méret*/
unsigned long long counter   /*a szinkronizáció fenntartásához kell,
                               új adat exportálásakor frissítve lesz*/
</programlisting>

A többi csak payload (nem átlapolt), 16 bitnyi adat.
</para>

<variablelist>
<varlistentry>
<term><option>mmapped_file</option></term>
<listitem><para>
A fájl, amibe exportáltatni szeretnél a szûrõvel. Az alapértelmezett a
<filename>~/.mplayer/mplayer-af_export</filename> fájlba map-olás.
</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term><option>nsamples</option></term>
<listitem><para>
Csatornánkénti minták száma. Az alapértelmezett <literal>512</literal> minta.
</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

<para>
példa:
<screen>mplayer -af export=/tmp/mplayer-af_export:1024 <replaceable>media.avi</replaceable></screen>
exportál 1024 mintát csatornánként a <filename>/tmp/mplayer-af_export</filename> fájlba.
</para>
</sect2>

<sect2 id="af_extrastereo">
<title>Extrastereo</title>

<para>
Ez az audió szûrõ (lineárisan) növeli a különbséget a bal és a jobb csatornák
között (mint az <application>XMMS</application> extrastereo plugin-je), ami egy
kis &quot;élõ&quot; hatást ad a lejátszáshoz.
Ennek a szûrõnek egy paramétere van:</para>

<variablelist>
<varlistentry>
<term><option>mul</option></term>
<listitem><para>
a differencia együttható, egy opcionális lebegõpontos szám, ami alapértelmezésként
<literal>2.5</literal>. Ha <literal>0.0</literal>-ra állítod, mono hangot kapsz
(az összes csatorna átlaga). Ha <literal>1.0</literal>-ra állítod, a hang
változatlan marad, ha <literal>-1.0</literal>-re, akkor a bal és a jobb
csatorna felcserélõdik.
</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

<para>
Használat:
<screen>
mplayer -af extrastereo <replaceable>media.avi</replaceable>
mplayer -af extrastereo=3.45 <replaceable>media.avi</replaceable><!--
--></screen>
</para>
</sect2>

<sect2 id="af_volnorm">
<title>Hangerõ normalizáló</title>

<para>
Ez az audió szûrõ maximalizálja a hangerõt a hang torzítása nélkül.
</para>

<para>
Használat:
<screen>mplayer -af volnorm <replaceable>media.avi</replaceable></screen>
</para>
</sect2>

</sect1>
