<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?>
<!-- synced with 1.32 -->
<chapter id="audio">
<title>Audió kimeneti eszközök</title>
<sect1 id="sync">
<title>Audió/Videó szinkronizáció</title>

<para>
A Linux hangkártya vezérlõi kompatibilítási problémákkal küzdenek. Ez azért van,
mert az <application>MPlayer</application> a <emphasis>megfelelõen</emphasis>
kódolt hang vezérlõk egy beépített tulajdonságát használja, ami engedélyezi nekik
az audió/videó szinkron javítását. Sajnálatos módon néhány vezérlõ szerzõi
nem gondoskodnak ezen tulajdonság kódolásáról, mivel nem szükséges az MP3-ak
és a hangeffektek lejátszásához.
</para>

<para>
Más média lejátszók, mint pl. az <ulink url="http://avifile.sf.net">aviplay</ulink>
vagy a <ulink url="http://xinehq.de">xine</ulink> valószínûleg
kapásból mûködnek ezekkel a vezérlõkkel, mert egy "egyszerû" módszert
használnak belsõ idõzítéssel. A mérések azt mutatják, hogy az õ
módszereik nem olyan hatékonyak, mint az <application>MPlayer</application>é.
</para>

<para>
Az <application>MPlayer</application>t egy megfelelõen megírt audió vezérlõvel
használva soha nem fog A/V deszinkronizáció bekövetkezni az audióban, csak
nagyon rosszul elkészített fájlok esetén (lásd a man oldalt a megkerüléshez).
</para>

<para>
Ha neked rossz audió vezérlõd van, próbáld ki a <option>-autosync</option>
kapcsolót, megszünteti a problémáidat. Lásd a man oldalt a bõvebb információkért.
</para>
</sect1>

<sect1 id="troubleshooting">
<title>Problémamegoldás</title>

<para>Néhány megjegyzés:</para>
<para>
  Ha 0.5-ös ALSA-d van, akkor majdnem mindig a <option>-ao alsa5</option>-öt kell
  használnod, mivel az ALSA 0.5-nek hibás az OSS emulációs kódja,
  és <emphasis role="bold">össze fogja omlasztani az <application>MPlayer</application>t</emphasis>
  egy ehhez hasonló üzenettel:
  <screen>
DEMUXER: Too many (945 in 8390980 bytes) video packets in the buffer!<!--
--></screen>
</para>
<para>
  Ha a hang kattog CD-ROM-ról történõ lejátszás közben, kapcsold be az IRQ
  unmasking-ot, amint az a <link linkend="drives">CD-ROM</link> részben le van írva.
</para>
</sect1>

</chapter>
