<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- synced with r31816 -->
<chapter id="cd-dvd">
<title>CD/DVD használat</title>


<sect1 id="dvd">
<title>DVD lejátszás</title>

<para>
A használható kapcsolók teljes listájáért olvasd el a man oldalt.
A szintaxis egy szabványos DVD lejátszásához a következő:
<screen>
mplayer dvd://<replaceable>&lt;sáv&gt;</replaceable> [-dvd-device <replaceable>&lt;eszköz&gt;</replaceable>]
</screen>
</para>

<para>
Például:
<screen>mplayer dvd://1 -dvd-device /dev/hdc</screen>
</para>

<para>
Ha az <application>MPlayer</application>t dvdnav támogatással fordítottad, a
szintaxis ugyan ez, kivéve, hogy dvdnav://-ot kell használnod a dvd:// helyett.
</para>

<para>
Az alapértelmezett DVD eszköz a <filename>/dev/dvd</filename>. Ha a te
beállításod különböző, készíts egy szimbolikus linket vagy add meg a megfelelő
eszközt a parancssorban a <option>-dvd-device</option> kapcsolóval.
</para>

<para>
Az <application>MPlayer</application> fel tudja használni a
<systemitem>libdvdread</systemitem>-ot és a <systemitem>libdvdcss</systemitem>-t
is a DVD-k lejátszásához és dekódolásához. Ez a két függvénykönyvtár megtalálható
az <application>MPlayer</application> forrás fájában, nem kell őket külön
telepítened. Használhatod a két függvénykönyvtár rendszer-szintű verzióját is,
de ez <emphasis role="bold">nem</emphasis> javasolt, mivel hibák forrása lehet,
a függvénykönyvtárak közötti inkompatibilítást és sebességcsökkenést okozhat.
</para>

<note><para>
Ha DVD dekódolási problémáid vannak, próbáld meg letiltani a supermount-ot vagy
bármilyen más hasonló dolgot. Néhány RPC-2 vezérlő régió kód beállítását is megköveteli.
</para></note>

<formalpara>
<title>DVD dekódolás</title>
<para>
A DVD dekódolást a <systemitem>libdvdcss</systemitem> végzi. A módszer
megadható a <envar>DVDCSS_METHOD</envar> környezeti változó segítségével,
lásd a man oldalt.
</para>
</formalpara>

<sect2 id="region_code">
<title>Régió kód</title>
<para>
A DVD meghajtók manapság tartalmaznak egy
<ulink url="http://en.wikipedia.org/wiki/DVD_region_code">régió kód</ulink>nak
nevezett értelmetlen korlátozást.
Szégyen, hogy a DVD meghajtókat arra kényszerítik, hogy a hat különböző
régióból, amire a világot felosztották, csak az egyikben gyártott lemezeket
fogadják el. Hogy egy asztal körül ülő pár ember hogy állhatott elő egy ilyen
ötlettel és hogyan várhatják el, hogy a 21. században elfogadnak egy ilyen
ötletet, az minden képzeletet felülmúl.
</para>

<para>
Azok a meghajtók, amelyek a régióbeállításokat csak szoftveresen kényszerítik
ki, RPC-1 meghajtókként ismertek, amelyek hardveresen teszik ugyan ezt, azok
az RPC-2 meghajtók. Az RPC-2 meghajtók öt alkalommal engedik meg a régiókód
megváltoztatását, mielőtt az véglegessé válna.
Linux alatt a
<ulink url="http://linvdr.org/projects/regionset/">regionset</ulink> eszközt
használhatod a DVD meghajtód régió kódjának beállításához.
</para>

<para>
Szerencsére lehetséges az RPC-2 meghajtók RPC-1-re történő átalakítása egy
firmware frissítéssel. Add meg a DVD meghajtód model számát a kedvenc kereső
motorodnak vagy nézz be a
<ulink url="http://www.rpc1.org/">"The firmware page"</ulink> fórumjába és
letöltési oldalára. Bár a firmware frissítésre vonatkozó figyelmeztetések itt
is érvényesek, a régió kódtól történő megszabadulás általában pozitív élménnyel
zárul.
</para>
</sect2>

</sect1>


<!-- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -->


<sect1 id="vcd">
<title>VCD lejátszás</title>

<para>
A használható kapcsolók teljes listájáért olvasd el a man oldalt. Egy
szabványos Video CD (VCD) szintaxisa a következő:
<screen>mplayer vcd://<replaceable>&lt;sáv&gt;</replaceable> [-cdrom-device <replaceable>&lt;eszköz&gt;</replaceable>]</screen>
Például:
<screen>mplayer vcd://2 -cdrom-device /dev/hdc</screen>
Az alapértelmezett VCD eszköz a <filename>/dev/cdrom</filename>. Ha a te
beállításaid különbözőek, készíts egy szimbolikus linket vagy add meg a
megfelelő eszközt a parancssorban a <option>-cdrom-device</option> kapcsolóval.
</para>

<note><para>
A Plextor és néhány Toshiba SCSI CD-ROM meghajtónak borzalmas a teljesítménye
CVD olvasáskor. Ez azért van, mert a CDROMREADRAW <systemitem>ioctl</systemitem>
nincs teljesen implementálva ezekben a meghajtókban. Ha ismered a SCSI
programozást, kérlek <ulink url="../../tech/patches.txt">segíts nekünk</ulink>
egy általános SCSI támogatás elkészítésében VCD-khez.
</para></note>

<para>
Addig is kinyerheted az adatokat a VCD-ről a
<ulink url="http://ftp.ntut.edu.tw/ftp/OS/Linux/packages/X/viewers/readvcd/">readvcd</ulink>
segítségével, majd a kapott fájlt lejátszhatod az <application>MPlayer</application>rel.
</para>

<formalpara>
<title>VCD struktúra</title>
<para>
Egy Video CD (VCD) CD-ROM XA szektorokból áll, pl. CD-ROM 2-es módban
1-es és 2-es formátumú sávok:
<itemizedlist>
<listitem><para>
  Az első sáv 2-es módban, 2-es formátumban van, ami azt jelenti, hogy L2
  hibajavítást használ. A sáv ISO-9660 fájl rendszert tartalmaz 2048
  bájt/szektorral. Ez a fájl rendszer VCD metaadat információkat tartalmaz,
  valamint gyakran a menükben alkalmazott képkockákat. A menük MPEG
  szegmensei is ezen az első sávon tárolhatóak, de az MPEG-eket fel kell
  osztani 150 szektoros csonkokra. Az ISO-9660 fájl rendszer tartalmazhat
  egyéb fájlokat vagy programokat, amik a VCD működése szempontjából nem
  lényegesek.
</para></listitem>

<listitem><para>
  A második és a további sávok általában nyers 2324 bájt/szektor formátumú
  MPEG (film) sáv, mely egy MPEG PS adat csomagot tartalmaz szektoronként.
  Ezek 2-es mód 1-es formátumban vannak, így több adatot tárolnak
  szektoronként némi hibajavítás elveszítése árán. Lehet CD-DA sáv is a
  VCD-n az első sáv után. Némelyik operációs rendszeren van egy kis csalás,
  amivel ezek a nem-ISO-9660 sávok megjelennek a fájl rendszerben. Más
  operációs rendszereken, például GNU/Linux-on ez nem így van (még). Itt
  az MPEG adat <emphasis role="bold">nem mountolható</emphasis>. Mivel a
  legtöbb film ilyen típusú sávon belül van, először próbáld ki a
  <option>vcd://2</option>-t.
</para></listitem>

<listitem><para>
  Léteznek olyan VCD lemezek is, melyeken nincs meg az első sáv (egy sáv és
  egyáltalán nincs fájl rendszer). Ezek szintén lejátszhatóak, de nem lehet
  őket becsatolni.
</para></listitem>

<listitem><para>
  A Video CD szabvány definícióját a Philips "Fehér könyv"-nek
  nevezte el és nem szabadon hozzáférhető, a Philipstől kell megvásárolni.
  A Video CD-kről sokkal részletesebb információt találhatsz a
  <ulink url="http://www.vcdimager.org/pub/vcdimager/manuals/0.7/vcdimager.html#SEC4">vcdimager dokumentációjában</ulink>.
</para></listitem>
</itemizedlist>
</para>
</formalpara>

<formalpara>
<title>A .DAT fájlokról</title>
<para>
A becsatolt VCD első sávján látható ~600 MB fájl valójában nem igazi fájl!
Ez egy úgynevezett ISO átjáró, azért hozták létre, hogy a Windows kezelni
tudja ezen sávokat (a Windows semmilyen módon sem engedi a közvetlen eszköz
elérést az alkalmazásoknak). Linux alatt nem tudod átmásolni vagy lejátszani
az ilyen fájlokat (szemét van bennük). Windows alatt lehetséges, mivel az
iso9660 vezérlője a sávok nyers olvasását emulálja ebben a fájlban. A .DAT
fájlok lejátszásához szükséged lesz egy kernel vezérlőre, ami a PowerDVD
Linuxos verziójában található. Ez egy módosított iso9660 fájl rendszer vezérlőt
(<filename>vcdfs/isofs-2.4.X.o</filename>) tartalmaz, ami képes a nyers sáv
emulációra ezen ál .DAT fájlon keresztül. Ha az ő vezérlőjük segítségével
csatolod be a lemezt, át tudod másolni és le tudod játszani a .DAT fájlt az
<application>MPlayer</application>rel. A Linux kernel szabványos iso9660
vezérlőjével ez nem megy! Használd a <option>vcd://</option>-t helyette.
VCD másolásához alternatíva az új <ulink url="http://www.elis.rug.ac.be/~ronsse/cdfs/">cdfs</ulink>
kernel vezérlő (nem része a hivatalos kernelnek) ami a CD meneteket kép fájlok
formájában mutatja, és a <ulink url="http://cdrdao.sf.net/">cdrdao</ulink>,
egy bitről-bitre grabbelő/másoló program.
</para>
</formalpara>
</sect1>
</chapter>
