<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- synced with r27852 -->
<chapter id="codecs">
<title>Codec-ek</title>

<para>
A <ulink url="../../codecs-status.html">codec státusz táblázat</ulink>
tartalmazza az összes támogatott codec-et, napi frissítéssel.
Néhány MPlayerrel használható bináris codec elérhető a weboldalunk
<ulink url="http://www.mplayerhq.hu/design7/dload.html#binary_codecs">letöltési részében</ulink>.
</para>

<para>
Ha van olyan Win32 codec-ed, ami még nem támogatott,
olvasd el a <link linkend="codec-importing">codec importálás HOGYAN</link>-t
és segítsd a munkánkat.
</para>


<!-- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -->


<sect1 id="audio-codecs">
<title>Audió codec-ek</title>

<sect2 id="swac3">
<title>Szoftveres AC-3 dekódolás</title>

<para>
Ez az alapértelmezésben használt dekódoló az AC-3 audiójú fájlokhoz.
</para>

<para>
Az AC-3 dekódoló 2, 4 vagy 6 csatornás hangkimenet keverést tud csinálni.
Ha 6 hangszóróra van beállítva, ez a dekódoló külön kimenetet biztosít
hang vezérlő összes AC-3 csatornájának, létrehozva így a teljes "surround
sound" hatást, a hwac3 codec-hez szükséges külső AC-3 dekódoló nélkül.
</para>

<para>
Használd a <option>-channels</option> kapcsolót a kimeneti csatornák számának
megadásához. A <option>-channels 2</option> sztereo downmix-et produkál. Egy 4
csatornás downmixhez (bal elülső, jobb elülső, bal Surround és jobb Surround
kimenet) használd a <option>-channels 4</option> kapcsolót. Ebben az esetben,
bármelyik középső csatorna egyenlően lesz elkeverve az elülső csatornákhoz.
A <option>-channels 6</option> kapcsoló minden AC-3 csatornát úgy ad ki, ahogy
azok kódolva lettek - bal, jobb, bal Surround, jobb Surround, Center és LFE
sorrendben.
</para>

<para>
A csatornák alapértelmezett száma 2.
</para>

<para>
2-nél több kimeneti csatorna használatához OSS-t kell használnod, és egy
olyan hangkártyával kell rendelkezned, ami támogatja a megfelelő számú
kimeneti csatornát az SNDCTL_DSP_CHANNELS ioctl-en keresztül. Például az
emu10k1 2001. augusztus vagy későbbi verziói megfelelő vezérlők (a Soundblaster
Live! kártyák használják, de az ALSA CVS is valószínűleg működik).
</para>
</sect2>

<!-- ********** -->

<sect2 id="hwac3">
<title>Hardveres AC-3 dekódolás</title>

<para>
AC-3-at támogató hangkártyára lesz szükséges, digitális kimenettel (S/PDIF).
A kártya vezérlőjének megfelelően támogatnia kell az AFMT_AC3 formátumot
(a C-Media támogatja). Csatlakoztasd az AC-3 dekódolódat az S/PDIF kimenethez
és használd a <option>-ac hwac3</option> kapcsolót. Még kisérleti kód, de
működik C-Media kártyákon és Soundblaster Live! + ALSA (de OSS-en nem)
vezérlővel, valamint DXR3/Hollywood+ MPEG dekódoló kártyákon.
</para>
</sect2>

<!-- ********** -->

<sect2 id="hwmpa">
<title>Hardveres MPEG audió codec</title>

<para>
Ez a codec (a <option>-ac hwmpa</option> kapcsolóval választhatod ki) az
MPEG audió csomagokat átadja a hardveres dekódolóknak, mint amilyenek például
a jól felszerelt DVB kártyákon és DXR2 adaptereken vannak.
Ne használd másik audió kimeneti eszközzel együtt (mint az OSS vagy ALSA),
ami nem képes dekódolni (csak zajt fogsz hallanis).
</para>
</sect2>

</sect1>


<!-- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -->


<sect1 id="codec-importing">
<title>Win32 codec importálási HOGYAN</title>

<!-- TODO: a short paragraph of text would be nice here... -->

<sect2 id="vfw-codecs">
<title>VFW codec-ek</title>

<para>
A VFW (Video for Windows) egy régi Videó API Windowshoz. A codecjei
<filename>.DLL</filename> vagy (ritkán) <filename>.DRV</filename> kiterjesztésűek
voltak. Ha az <application>MPlayer</application>nek nem sikerül lejátszani
az AVI fájlodat egy ilyesmi üzenettel:
<screen>UNKNOWN video codec: HFYU (0x55594648)</screen>
Ez azt jelenti, hogy az AVI fájlod egy olyan codec-kel lett elkódolva, aminek
HFYU a fourcc-je (HFYU = HuffYUV codec, DIV3 = DivX Low Motion, stb.). Most,
hogy már tudod ezt, meg kell keresned, melyik DLL-t tölti be a Windows ennek
a fájlnak a lejátszásához. A mi esetünkben, a <filename>system.ini</filename>
tartalmazza ezt az információt ebben a sorban:
<programlisting>VIDC.HFYU=huffyuv.dll</programlisting>
</para>

<para>
Szükséged lesz a <filename>huffyuv.dll</filename> fájlra. Figyelj rá, hogy az
audio codec-ek MSACM prefix-szel vannak megadva:
<programlisting>msacm.l3acm=L3codeca.acm</programlisting>
</para>

<para>
Ez az MP3 codec. Most már minden szükséges információval rendelkezel
(fourcc, codec fájl, példa AVI), küldd be a codec támogatási kérésedet egy
levélben és töltsd fel ezket a fájlokat az FTP-re:
<systemitem role="url">ftp://upload.mplayerhq.hu/MPlayer/incoming/<replaceable>&lt;codecname&gt;</replaceable>/</systemitem>
</para>

<note><para>
Windows NT/2000/XP alatt a regisztrációs adatbázisban keresd
ezeket az információkat, pl. keress rá a "VIDC.HFYU"-ra. Hogy ezt
hogy tudod megcsinálni, nézd meg a régi DirectShow módszert lejjebb.
</para></note>
</sect2>

<!-- ********** -->

<sect2 id="dshow-codecs">
<title>DirectShow codec-ek</title>

<para>
A DirectShow egy újabb Videó API, ami még rosszabb, mint az elődje.
A dolgok nehezebben mennek a DirectShow-val, mivel
<itemizedlist>
<listitem><para>
  a <filename>system.ini</filename> nem tartalmazza a megfelelő információkat,
  azok a regisztrációs adatbázisban vannak és
</para></listitem>
<listitem><para>
  szükségünk van a codec GUID-jére.
</para></listitem>
</itemizedlist>
</para>

<procedure>
<title>Új módszer:</title>
<para>
A <application>Microsoft GraphEdit</application> használatával (gyors)
</para>
<step><para>
  Szedd le a <application>GraphEdit</application>-et a DirectX SDK-ból
  vagy a <ulink url="http://doom9.net">doom9</ulink>-ről.
</para></step>
<step><para>
  Indítsd el a <command>graphedit.exe</command>-t.
</para></step>
<step><para>
  A menüben válaszd ki a
  <menuchoice><guimenu>Graph</guimenu>
  <guisubmenu>Insert Filters</guisubmenu></menuchoice>-t.
</para></step>
<step><para>
  Nyisd ki a <systemitem>DirectShow Filters</systemitem> elemeit.
</para></step>
<step><para>
  Válaszd ki a megfelelő codec nevet és nyisd ki.
</para></step>
<step><para>
  A <systemitem>DisplayName</systemitem> bejegyzésben nézd meg a francia
  zárójelek között lévő karakterláncot és írd le (öt vonallal elválasztott
  blokk, a GUID).
</para></step>
<step><para>
  A codec bináris a <systemitem>Filename</systemitem>
  bejegyzésben megadott fájl.
</para></step>
</procedure>

<note><para>
Ha nincs <systemitem>Filename</systemitem> és a
<systemitem>DisplayName</systemitem> olyasmit tartalmaz, hogy
<systemitem>device:dmo</systemitem>, akkor ez egy DMO-Codec.
</para></note>

<procedure>
<title>Régi módszer:</title>
<para>
Végy egy nagy levegőt és kezdj keresni a regisztrációs adatbázisban...
</para>
<step><para>
  Indítsd el a <command>regedit</command>-et.
</para></step>
<step><para>
  Nyomd meg a <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>F</keycap></keycombo>-et,
  kapcsold ki az első két kijelölő dobozd és engedélyezd a harmadikat. Írd be
  a codec fourcc-jét (pl. <userinput>TM20</userinput>).
</para></step>
<step><para>
  Egy mezőt kell látnod, ami az elérési utat és a fájl nevét tartalmazza (pl.
  <filename>C:\WINDOWS\SYSTEM\TM20DEC.AX</filename>).
</para></step>
<step><para>
  Most, hogy megvan a fájl, a GUID-t kell megkeresni. Próbáld újra a
  keresést, de most a codec nevére keress, ne a fourcc-re. A nevét a
  Media Player kiírja a fájl lejátszása közben, ha megnézed a
  <menuchoice><guimenu>File</guimenu> <guisubmenu>Properties</guisubmenu>
  <guimenuitem>Advanced</guimenuitem></menuchoice> fület.
  Ha mégsem, akkor így jártál. Próbáld meg kitalálni (pl. keress rá a TrueMotion-ra).
</para></step>
<step><para>
  Ha megvan a GUID, látnod kell egy <guilabel>FriendlyName</guilabel>
  és egy <guilabel>CLSID</guilabel> mezőt. Írd le a 16 bájtos CLSID-t,
  ez a GUID, ami kell.
</para></step>
</procedure>

<note><para>
Ha nem sikerült a keresés, próbáld meg bekapcsolni az összes kijelölő dobozt.
Ekkor kaphatsz hamis találatokat, de talán szerencséd lesz...
</para></note>

<para>
Most, hogy már megvan minden szükséges információ (fourcc, GUID, codec fájl,
példa AVI), küldd el a codec támogatási kérelmedet levélben és töltsd fel a
fájlokat az FTP-re:
<systemitem role="url">ftp://upload.mplayerhq.hu/MPlayer/incoming/<replaceable>&lt;codecname&gt;</replaceable>/</systemitem>
</para>

<para>
Ha saját magad szeretnél beépíteni egy codec-et, olvasd el a
<ulink url="http://www.mplayerhq.hu/MPlayer/DOCS/tech/codecs.conf.txt">DOCS/tech/codecs.conf.txt</ulink>-t.
</para>

</sect2>
</sect1>

</chapter>
