<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- synced with r20341 -->
<chapter id="containers">
<title>Konténerek</title>

<para>
Fontos, hogy eloszlassunk egy gyakori tévhitet. A legtöbben ha egy
<filename>.AVI</filename> kiterjesztésű filmet látnak, rögtön arra következtetnek,
hogy az nem egy MPEG fájl. Ez nem igaz. Legalábbis nem teljesen. Az átlagos
véleménnyel ellentétben egy ilyen fájl <emphasis>tartalmazhat</emphasis> MPEG-1 videót.
</para>

<para>
Mint láthatod, egy <emphasis role="bold">codec</emphasis> nem ugyan az, mint egy
<emphasis role="bold">konténer formátum</emphasis>.
Például videó <emphasis role="bold">codec</emphasis>-ek ezek: MPEG-1, MPEG-2, MPEG-4 (DivX), Indeo5, 3ivx.
De konténer <emphasis role="bold">formátumok</emphasis> ezek: MPG, AVI, ASF.
</para>

<para>
Elméletileg egy OpenDivX-es videót és MP3 audiót beletehetsz egy
<emphasis role="bold">MPG konténerbe</emphasis>. Habár a legtöbb lejátszó
nem fogja lejátszani, mert MPEG-1-es videót és MP2-es audiót várnak (az
<emphasis role="bold">AVI</emphasis>-val ellentétben az <emphasis role="bold">MPG</emphasis>
nem rendelkezik a megfelelő mezőkkel a videó és audió folyamainak leírásához).
Vagy tehetsz MPEG-1 videót is AVI fájlba.
Az <ulink url="http://ffmpeg.org/">FFmpeg</ulink> és a
<link linkend="mencoder"><application>MEncoder</application></link> tud készíteni ilyen fájlokat.
</para>


<sect1 id="video-formats">
<title>Videó formátumok</title>

<sect2 id="mpg-vob-dat">
<title>MPEG fájlok</title>

<para>
Az MPEG fájlok különböző alakúak lehetnek:
</para>

<itemizedlist>
<listitem><simpara>
  MPG: Ez a <emphasis role="bold">legalapabb</emphasis> formátum az
  MPEG fájl formátumok közül. MPEG-1 videót és MP2 (MPEG-1 layer 2) vagy
  ritkán MP1 audiót tartalmaz.
  </simpara></listitem>
<listitem><simpara>
  DAT: Ez majdnem ugyan olyan formátum, mint az MPG, csak a kiterjesztés
  különbözik. <emphasis role="bold">Video CD</emphasis>-ken használják. A VCD-k
  készítési és a Linux tervezési módja miatt a DAT fájlokat nem lehet sem
  lejátszani sem átmásolni a VCD-kről mint rendes fájlokat. A
  <option>vcd://</option> előtagot kell használnod a Video CD lejátszásához.
  </simpara></listitem>
<listitem><simpara>
  VOB: Ez a <emphasis role="bold">DVD</emphasis>-ken használt MPEG fájl formátum.
  Ugyan az, mint az MPG, plusz tartalmazhat feliratot és nem-MPEG (AC3) hangot.
  Kódolt MPEG-2 videót és általában AC3 audiót tartalmaz, de DTS, MP2 és
  tömörítetlen LPCM is megengedett. <emphasis role="bold">Olvasd el a
  <link linkend="dvd">DVD</link> részt</emphasis>!
  </simpara></listitem>
<listitem><simpara>
  TY: Ez egy TiVo MPEG stream. MPEG PES adatot tartalmaz az audió és
  videó stream-hez, valamint extra információkat, mint pl. zárt feliratok.
  A konténer nem MPEG program stream, csak egy TiVo által készített hasonló
  formátum. Ha többet akarsz megtudni a TiVo stream formátumról, olvasd el a
  <ulink url="http://dvd-create.sourceforge.net/tystudio/tystream.shtml">
  TyStudio oldalát</ulink>.
  </simpara></listitem>
</itemizedlist>

<para>
A képkockák sorozata független csoportokat alkot az MPEG fájlokban. Ez azt jelenti,
hogy egy MPEG fájlt szabványos fájl eszközökkel (például <command>dd</command>,
<command>cut</command>) vághatsz/összeilleszthetsz, úgy, hogy teljesen működőképes
marad.
</para>

<para>
Az MPG-k egyik legfontosabb tulajdonsága, hogy van egy mezőjük, mely a videó
folyam képarányát írja le. Például az SVCD-knek 480x480 felbontású videójuk van,
a fejlécben ilyenkor ez a mező 4:3 arányra van állítva, ezért játszódnak le
640x480-ban. Az AVI fájlokból gyakran hiányzik ez a mező, ezért ezeket újra kell
méretezni a <option>-aspect</option> kapcsolóval kódolás vagy lejátszás közben.
</para>
</sect2>


<sect2 id="avi">
<title>AVI fájlok</title>

<para>
A Microsoft tervezte, az <emphasis role="bold">AVI (Audio Video Interleaved)</emphasis>
egy széles körben elterjedt, többcélú formátum, melyet jelenleg leginkább MPEG-4 (DivX
és DivX4) videóknál használnak. Rengeteg ismert hátránya és hiányossága van (például
stream-elésben). Támogat egy videó folyamot 0-99 audió folyammal, max 2 GB-ig, de
van egy <emphasis role="bold">OpenDML</emphasis> kiterjesztés, amivel ennél nagyobb
fájlok is kezelhetőek. A Microsoft már nem javasolja a használatát, és az
ASF/WMV használatára buzdít. Nem mintha ez bárkit is érdekelne.
</para>

<para>
Van egy hack, aminek a segítségével az AVI fájlokban lehet Ogg Vorbis audió
folyam is, de így inkompatibilisek lesznek a szabványos AVI-val.
Az <application>MPlayer</application> le tudja játszani ezeket a fájlokat. A
keresés is megoldott, de ezt egyszerűen gátolja a rosszul kódolt fájlok
zavaros fejléce. Sajnos jelenleg az egyetlen kódoló program, ami tud ilyen
fájlokat készíteni, a <application>NanDub</application> is küzd ezzel a
problémával.
</para>

<note>
<para>
A DV kamerák készítenek nyers DV folyamokat, amit a DV grab-belő segédprogramja
két különböző típusú AVI fájllá konvertál. Az AVI ezután vagy külön audió és videó
stream-et fog tartalmazni, amit az <application>MPlayer</application> le tud
játszani vagy nyers DV stream-et, aminek a támogatása még fejlesztés alatt van.
</para>
</note>

<para>
Kétfajta AVI fájl létezik:
<itemizedlist>
<listitem><simpara>
  <emphasis role="bold">Interleaved (átlapolt):</emphasis> Az audió és a videó
  tartalom át van lapolva. Ez az alapértelmezett. Javasolt és a legtöbbször használt.
  Néhány segédprogram hibás szinkronú átlapolt AVI-t készít. Az <application>MPlayer</application>
  ezeket átlapoltként detektálja és emiatt elveszik az A/V szinkronizáció,
  valószínűleg pörgetésnél. Ezeket a fájlokat nem-átlapoltként kell lejátszani
  (a <option>-ni</option> kapcsolóval).
  </simpara></listitem>
<listitem><simpara>
  <emphasis role="bold">Non-interleaved (Nem-átlapolt):</emphasis> Először jön a
  teljes videó folyam, majd a teljes audió folyam. Így rengeteg ugrásra van szükség,
  mely megnehezíti a hálózati és CD-ROM-ról történő lejátszást.
  </simpara></listitem>
</itemizedlist>
</para>

<para>
Az <application>MPlayer</application> kétféle időzítést támogat az AVI
fájlokhoz:
<itemizedlist>
<listitem><simpara>
  <emphasis role="bold">bps-alapú:</emphasis> A videó/audió folyam bitrátán/mintavételi
  rátáján alapul. Ezt a módszert használja a legtöbb lejátszó, beleértve az
  <ulink url="http://avifile.sf.net">avifile</ulink>t és a
  <application>Windows Media Player</application>-t. A sérült fejlécű vagy VBR
  audióval, de nem VBR-kész kódolóval készített fájlok A/V deszinkronizációhoz
  vezetnek ezzel a módszerrel (legtöbbször pörgetésnél).
  </simpara></listitem>
<listitem><simpara>
  <emphasis role="bold">interleaving-alapú:</emphasis> Nem használja a fejléc bitráta
  értékét, inkább az átlapolt audió és videó darabok relatív pozícióját nézi,
  lehetővé téve ezzel a VBR audió-s, rosszul kódolt fájlok lejátszását.
  </simpara></listitem>
</itemizedlist>
</para>

<para>
Bármelyik audió és videó codec engedélyezett, de vedd figyelembe, hogy a
VBR audiót a legtöbb lejátszó nem támogatja. A fájl formátum lehetővé teszi
a VBR audió használatát, de a legtöbb lejátszó CBR audiót vár, így elakadnak
a VBR-ben. A VBR ritka és a Microsoft AVI specifikációi csak a CBR audiót
írják le. Azt is észre lehet venni, hogy a legtöbb AVI kódoló/multiplexelő
hibás fájlt készít VBR audió használatakor.
Csak két ismert kivétel van: a <application>NanDub</application> és a
<link linkend="mencoder"><application>MEncoder</application></link>.
</para>
</sect2>


<sect2 id="asf-wmv">
<title>ASF/WMV fájlok</title>
<para>
Az ASF (Active Streaming Format) szintén a Microsofttól származik. Az ASF-nek
kétfajta verzióját készítették el, v1.0 és v2.0. A v1.0-t a saját média eszközeik
használják (<application>Windows Media Player</application> és
<application>Windows Media Encoder</application>) és nagyon titkos. A
v2.0 nyilvános és szabadalmaztatott :). Természetesen különböznek,
semmilyen kompatibilitás nincs köztük (ez is csak egy jogi játék).
Az <application>MPlayer</application> csak a v1.0-t támogatja, mivel még
soha senki sem látott v2.0 fájlokat :). Figyelj rá, hogy az ASF fájlok
manapság <filename>.WMA</filename> vagy <filename>.WMV</filename> kiterjesztésűek.
</para>
</sect2>


<sect2 id="mov">
<title>QuickTime/MOV fájlok</title>

<para>
Ezeket a formátumokat az Apple fejlesztette ki, és bármilyen codec-et
tartalmazhatnak, CBR-t vagy VBR-t. Legtöbbször <filename>.QT</filename> vagy
<filename>.MOV</filename> kiterjesztésük van. Megjegyzendő, hogy mióta az
MPEG-4 csapat a QuickTime-ot választotta az MPEG-4 javasolt fájlformátumának,
a MOV fájlaik <filename>.MPG</filename> vagy <filename>.MP4</filename>
kiterjesztéssel jönnek (Érdekes módon a videó és audió folyamok ezekben a
fájlokban igazi MPG és AAC fájlok. Még ki is tudod őket csomagolni a
<option>-dumpvideo</option> és <option>-dumpaudio</option> kapcsolókkal.).
</para>

</sect2>


<sect2 id="vivo">
<title>VIVO fájlok</title>

<para>
Az <application>MPlayer</application> örömmel demuxálja a VIVO fájl formátumokat.
A legnagyobb hátránya a formátumnak az, hogy nincs index blokkja, sem
fix csomag mérete vagy szinkron bájtja, és a legtöbb fájlban még a
kulcs képkockák is hiányoznak, így felejtsd el a pörgetést!
</para>

<para>
A VIVO/1.0 fájlok videó codec-je szabványos <emphasis role="bold">h.263</emphasis>.
A VIVO/2.0 fájlok videó codec-je módosult, nem szabványos
<emphasis role="bold">h.263v2</emphasis>. Az audio ugyan az, valószínűleg
<emphasis role="bold">g.723 (standard)</emphasis> vagy
<emphasis role="bold">Vivo Siren</emphasis>.
</para>

</sect2>


<sect2 id="fli">
<title>FLI fájlok</title>
<para>
A <emphasis role="bold">FLI</emphasis> egy nagyon régi fájl formátum, melyet az
Autodesk Animator használt, de gyakoran használják rövid animációkhoz a neten.
Az <application>MPlayer</application> demuxálja és dekódolja a FLI filmeket és
még keresni is tud bennük (hasznos a <option>-loop</option> kapcsolóval történő
ciklikus lejátszásnál). A FLI fájlokban nincs kulcs képkocka, így a kép
egy rövid időre zavaros lesz a keresés után.
</para>
</sect2>


<sect2 id="realmedia">
<title>RealMedia (RM) fájlok</title>

<para>
Igen, az <application>MPlayer</application> tudja olvasni (demuxálni) a RealMedia
(<filename>.rm</filename>) fájlokat.
</para>
</sect2>


<sect2 id="nuppelvideo">
<title>NuppelVideo fájlok</title>
<para>
A NuppelVideo
egy TV grab-belő eszköz (AFAIK:). Az <application>MPlayer</application> tudja
olvasni a <filename>.NUV</filename> fájlait (csak NuppelVideo 5.0). Ezek a
fájlok tartalmazhatnak tömörítetlen YV12, YV12+RTJpeg tömörített,
YV12 RTJpeg+lzo tömörített és YV12+lzo tömörített képkockákat.
Az <application>MPlayer</application> dekódolja (és <emphasis role="bold">kódolja</emphasis>
a <application>MEncoder</application>rel MPEG-4-be (DivX)/stb.!) őket. A keresés
működik.
</para>
</sect2>


<sect2 id="yuv4mpeg">
<title>yuv4mpeg fájlok</title>
<para>
A <ulink url="http://mjpeg.sf.net">yuv4mpeg / yuv4mpeg2</ulink>
egy az <ulink url="http://mjpeg.sf.net">mjpegtools programok</ulink>
által használt fájlformátum. Grab-belheted, készíthetsz, szűrheted vagy
kódolhatod az ilyen formátumú videókat ezekkel az eszközökkel.
A fájl formátum igazából tömörítetlen YUV 4:2:0 képek sorozatából áll.
</para>
</sect2>


<sect2 id="film">
<title>FILM fájlok</title>
<para>
Ezt a formátumot a régi Sega Saturn CD-ROM játékok használták.
</para>
</sect2>


<sect2 id="roq">
<title>RoQ fájlok</title>
<para>
A RoQ fájlok multimédia fájlok, melyeket pár ID játék használ, pl. a Quake III és
a Return to Castle Wolfenstein.
</para>
</sect2>


<sect2 id="ogg">
<title>OGG/OGM fájlok</title>
<para>
Ez egy új fájlformátum a <ulink url="http://www.xiph.org">Xiphophorus</ulink>-tól.
Bármilyen videó és audió codec-et tartalmazhat, CBR vagy VBR. El kell végezned
a <systemitem class="library">libogg</systemitem> és a
<systemitem class="library">libvorbis</systemitem> telepítését az
<application>MPlayer</application> fordítása előtt, hogy le tudd játszani
ezeket a fájlokat.
</para>
</sect2>


<sect2 id="sdp">
<title>SDP fájlok</title>
<para>
Az <ulink url="ftp://ftp.rfc-editor.org/in-notes/rfc2327.txt">SDP</ulink> egy
IETF szabványos formátum videó és/vagy audió RTP folyamok leírásához.
(&quot;<ulink url="http://www.live555.com/mplayer/">LIVE555 Streaming Media</ulink>&quot;
szükséges.)
</para>
</sect2>


<sect2 id="pva">
<title>PVA fájlok</title>
<para>
A PVA egy MPEG-szerű formátum, melyet a DVB TV kártyák szoftvere használ (pl.:
<application>MultiDec</application>, <application>WinTV</application> Windows alatt).
</para>
</sect2>


<sect2 id="nsv">
<title>NSV fájlok</title>
<para>
NSV (NullSoft Video) egy a <application>Winamp</application> lejátszó által
használt formátum audio és video stream-eléshez.
A videó VP3, VP5 vagy VP6, az audió MP3, AAC vagy VLB.
Az csak audiót tartalmazó fájlnak <filename>.nsa</filename> kiterjesztése van.
Az <application>MPlayer</application> mindkét NSV folyamot és fájlt le tudja
játszani.
Meg szeretném jegyezni, hogy a
<ulink url="http://www.winamp.com">Winamp oldalán</ulink> a legtöbb fájl VLB audiót
használ, amit nem lehet dekódolni még. Ezenkívül több stream az oldalon külön
szétcsomagoló réteget igényel, amit még el kellene készíteni (ezek a fájlok
úgyis lejátszhatatlanok, mert VLB audiót használnak).
</para>
</sect2>


<sect2 id="matroska">
<title>Matroska fájlok</title>
<para>
A Matroska egy nyílt konténer formátum.
További infók a <ulink url="http://www.matroska.org/">hivatalos weboldalukon</ulink> találhatóak.
</para>
</sect2>


<sect2 id="nut">
<title>NUT fájlok</title>
<para>
A NUT az <application>MPlayer</application>es és az <application>FFmpeg</application>es
emberkék által kifejlesztett konténer formátum. Mindkét projekt támogatja.
További infókat a <ulink url="http://www.nut.hu/">hivatalos weboldalon</ulink> olvashatsz.
</para>
</sect2>


<sect2 id="gif">
<title>GIF fájlok</title>
<para>
A <emphasis role="bold">GIF</emphasis> egy gyakori web-es grafikus formátum.
Két verziója van a GIF specifikációnak, GIF87a és GIF89a. A fő különbség az,
hogy a GIF89a megengedi az animációt. Az <application>MPlayer</application>
támogatja mindkét formátumot a <systemitem class="library">libungif</systemitem> vagy
más libgif-kompatibilis függvénykönyvtár segítségével. A nem animált GIF-ek egy
képkockát tartalmazó videóként lesznek megjelenítve. (Használd a <option>-loop</option>
és a <option>-fixed-vo</option> kapcsolókat a hosszabb megjelenítéshez.)
</para>

<para>
Az <application>MPlayer</application> jelenleg nem támogatja a keresést a
GIF fájlokban. A GIF fájlok nem szükségszerűen fix képkocka méretűek, sem fix
framrátájúak. Inkább minden egyes képkocka független méretű és meghatározott
helyzetű egy fix méretű mezőn. A framerátát egy opcionális blokk vezérli
minden egyes képkocka előtt, ami leírja a következő képkocka késleltetését
centisecundumokban.
</para>

<para>
A szabványos GIF fájlok 24-bites RGB képkockákat tartalmaznak legtöbbször egy
8-bites indexelt palettával. Ezeket a képkockák legtöbbször LZW-vel tömörítettek,
habár néhány GIF kódoló tömörítetlen képkockákat készít, hogy elkerüljék az LZW
tömörítés szabadalmának megsértését.
</para>

<para>
Ha a disztribúciódban nincs <systemitem class="library">libungif</systemitem>,
töltsd le a
<ulink url="http://sourceforge.net/projects/libungif">libungif
weboldaláról</ulink>. Bővebb technikai információkért vess egy pillantást a
<ulink url="http://www.w3.org/Graphics/GIF/spec-gif89a.txt">GIF89a specifikációra</ulink>.
</para>
</sect2>
</sect1>

<!-- ********** -->

<sect1 id="audio-formats">
<title>Audió formátumok</title>

<para>
Az <application>MPlayer</application> egy <emphasis role="bold">film</emphasis>
és nem egy <emphasis role="bold">zene</emphasis> lejátszó, ennek ellenére
le tud játszani néhány audió fájl formátumot (az alábbi részben vannak felsorolva).
Nem javaslom az <application>MPlayer</application> ilyen formában történő használatát,
jobb ha <ulink url="http://www.xmms.org">XMMS</ulink>-t használsz.
</para>

<sect2 id="mp3">
<title>MP3 fájlok</title>
<para>
Bizonyos MP3 <application>MPlayer</application>rel történő lejátszásakor
problémáid lehetnek, mert rosszul, MPEG-ként ismeri fel és vagy rosszul
vagy sehogy sem játsza le. Ez nem javítható anélkül, hogy ne törölnénk
bizonyos sérült MPEG fájlok lejátszásának támogatását, így a belátható
jövőben ez így is marad. A <option>-demuxer</option> kapcsoló, melyet a man
oldal ír le, segíthet ezekben az esetekben.
</para>
</sect2>

<sect2 id="ogg-vorbis">
<title>OGG/OGM fájlok (Vorbis)</title>
<para>
Megfelelően telepített
<systemitem class="library">libogg</systemitem> és
<systemitem class="library">libvorbis</systemitem> kell hozzá.
</para>
</sect2>

<sect2 id="cdda">
<title>CD audio</title>
<para>
Az <application>MPlayer</application> fel tudja használni a <application>cdparanoia</application>-t
CDDA (Audio CD) lejátszásához. A <application>cdparanoia</application> jellemzőinek
felsorolása átlépi ezen fejezet kereteit.
</para>

<para>
Lásd a man oldal <option>-cdda</option> kapcsolóra vonatkozó részét, melynek a segítségével
kapcsolókat adhatsz tovább a <application>cdparanoia</application>-nak.
</para>
</sect2>

<sect2 id="xmms">
<title>XMMS</title>
<para>
Az <application>MPlayer</application> fel tudja használni az <application>XMMS</application>
bemeneti plugin-jeit több fájl formátum lejátszásához. Van plugin SNES játék hangok, SID
hangok (Commodore 64), sok Amiga formátum, .xm, .it, VQF, musepack, Bonk,
és számos egyéb lejátszásához. Megtalálhatóak az
<ulink url="http://www.xmms.org/plugins.php?category=input">XMMS bemeneti plugin oldalán</ulink>.
</para>

<para>
Ehhez a képességhez <application>XMMS</application> és <filename>./configure --enable-xmms</filename>
kapcsolóval fordított <application>MPlayer</application> kell. Ha ez nem működik,
pontosan meg kell adnod az <application>XMMS</application> plugin és függvénykönyvtár elérési
útvonalát a <option>--with-xmmsplugindir</option> és <option>--with-xmmslibdir</option>
kapcsolókkal.
</para>
</sect2>
</sect1>

</chapter>
