<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?>
<!-- synced with r19634 -->
<chapter id="radio">
<title>Rádió</title>

<sect1 id="radio-input" xreflabel="Radio input">
<title>Radió bemenet</title>

<para>
Ez a fejezet arról szól, hogyan engedélyezheted a V4L-kompatibilis
rádió tuner-rõl történõ rádió hallgatást. Lásd a man oldalt a
rádiós opciók és a billentyûzeten keresztüli vezérlés leírásához.
</para>


<sect2 id="radio-compilation">
<title>Fordítás</title>

<procedure>
<step><para>
  Elõször újra kell fordítanod az MPlayer-t a <filename>./configure</filename>
  <option>--enable-radio</option> és (ha menteni is szeretnél)
  <option>--enable-radio-capture</option> opcióival.
  </para></step>
<step><para>
  Gyõzõdj meg róla, hogy a tuner-ed mûködik más Linux-os rádiós
  programmal, mint pl. a <application>XawTV</application>.
  </para></step>
</procedure>
</sect2>

<sect2 id="radio-tips">
<title>Használati tippel</title>
<para>
Az összes használható opcióhoz nézd meg a man oldalt.
Következzék pár tipp:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
Használd a <option>channels</option> opciót. Egy példa:
<screen>-radio channels=104.4-Sibir,103.9-Maximum</screen>
Magyarázat: Ezzel az opcióval csak a 104.4 és 103.9 rádió adók
használhatóak. Egy szép OSD szöveg fog megjelenni csatorna váltásnál,
kiírva a csatorna nevét. A csatorna nevében szereplõ szóközöket
&quot;_&quot; karakterrel kell helyettesíteni.
</para>
</listitem>

<listitem>
<para>
Több lehetõség is adott az audió elmentésére. Menthetsz a hangkártyád segítségével
is, egy videó kártyát és a line-in-t összekötõ külsõ kábellel, vagy az saa7134
chip-be beépített ADC segítségével. Ez utóbbi esetben be kell töltened az
<systemitem>saa7134-alsa</systemitem> vagy az <systemitem>saa7134-oss</systemitem>
vezérlõt.
</para>
</listitem>

<listitem>
<para>
A <application>MEncoder</application> nem használható az audió elmentésére,
mert videó folyamra van szüksége. Így vagy az <application>arecord</application>
használhatod az ALSA projektbõl vagy a <option>-ao pcm:file=file.wav</option>
opciót. Ez utóbbi esetben nem fogsz hallani semmilyen hangot (hacsak nem használsz
egy line-in kábelt és nem kapcsolod ki a line-in némítást).
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</sect2>


<sect2 id="radio-examples">
<title>Példák</title>


<informalexample>
<para>
Bemenet szabványos V4L-rõl (line-in kábellel, mentés kikapcsolva):
<screen>
mplayer radio://104.4<!--
--></screen>
</para>
</informalexample>

<informalexample>
<para>
Bemenet szabványos V4L-rõl (line-in kábellel, mentés kikapcsolva,
V4Lv1 interfész):
<screen>
mplayer -radio driver=v4l radio://104.4<!--
--></screen>
</para>
</informalexample>

<informalexample>
<para>
A csatorna listán második csatorna lejátszása:
<screen>
mplayer -radio channels=104.4=Sibir,103.9=Maximm  radio://2<!--
--></screen>
</para>
</informalexample>

<informalexample>
<para>
Hang átadása a PCI buszon a rádió kártya belsõ ADC-jébõl.
Ebben a példában a tuner második hangkártyaként szerepel
(ALSA device hw:1,0). Az saa7134-alapú kártyákhoz vagy az
saa7134-alsa vagy az saa7134-oss modult be kell tölteni.
<note><para>Ha ALSA eszköz neveket használsz, a kettõspontokat
egyenlõség jelekkel kell helyettesíteni, a periódusokat vesszõk
választják el.
<screen>
mplayer -rawaudio rate=32000 -radio adevice=hw=1.0:arate=32000:channels=104.4=Sibir,103.9=Maximm  radio://2/capture<!--
--></screen>
</para></note>
</para>
</informalexample>
</sect2>
</sect1>

</chapter>
