<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- synced with r20572 -->
<!-- Opiekun: chwilowo nikt (poprzednio Paszczi)-->
<chapter id="audio">
<title>Urządzenia wyjściowe audio</title>
<sect1 id="sync">
<title>Synchronizacja Audio/Video</title>

<para>
Sterowniki kart dźwiękowych przeznaczone dla Linuksa mają problemy
związane z kompatybilnością. Dzieje się tak, ponieważ <application>MPlayer</application>
korzysta z wbudowanych właściwości <emphasis>poprawnie</emphasis> napisanych
sterowników dźwięku, które prawidłowo obsługują synchronizację audio/video.
Niestety, niektórzy autorzy sterowników nie uwzględniają tej cechy, ponieważ
nie jest ona potrzebna do odtwarzania efektów dźwiękowych i plików MP3.
</para>

<para>
Inne odtwarzacze takie jak: <ulink url="http://avifile.sf.net">aviplay</ulink>
czy <ulink url="http://xinehq.de">xine</ulink> prawdopodobnie działają
od razu z tymi sterownikami, ponieważ używają "prostych" metod synchronizacji
korzystających z wewnętrznego zegara. Testy pokazały, że ich metody nie są tak
wydajne jak <application>MPlayera</application>.
</para>

<para>
Używanie <application>MPlayera</application> z poprawnie napisanym sterownikiem
dźwięku, nigdy nie zaowocuje desynchronizacją A/V z powodu dźwięku, chyba że
odtwarzany plik został utworzony w niewłaściwy sposób lub jest popsuty
(na stronie man znajdziesz możliwe rozwiązania tego problemu).
</para>

<para>
Jeśli masz kiepski sterownik dźwięku, spróbuj użyć opcji <option>-autosync</option>.
Powinna ona rozwiązać Twój problem. Dokładniejsze informacje znajdziesz na stronie
man.
</para>
</sect1>

<sect1 id="troubleshooting">
<title>Rozwiązywanie problemów</title>

<para>Kilka uwag:</para>
<para>
  Jeżeli posiadasz sterowniki ALSA w wersji 0.5, prawie zawsze konieczne będzie
  użycie <option>-ao alsa5</option>, ponieważ ich kod emulacji OSS jest wadliwy i
  spowoduje <emphasis role="bold">błąd <application>MPlayera</application></emphasis>
  wyświetlając komunikat o treści podobnej do tej:
  <screen>
    DEMUXER: Za dużo (945 w 8390980 bajtach) pakietów video w buforze!
    (DEMUXER: Too many (945 in 8390980 bytes) video packets in the buffer!)<!--
--></screen>
</para>
<para>
  Jeśli dźwięk przerywany jest krótkimi trzaskami podczas odtwarzania z CD-ROMu,
  włącz odmaskowywanie przerwań, tak jak opisano to w rozdziale dotyczącym
  <link linkend="drives">CD-ROMu</link>.
</para>
</sect1>
</chapter>
