<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- synced with 1.3 -->

<sect1 id="edl" xreflabel="Edit Decision Lists (EDL)">
<title>Decyzyjne Listy Edycji (Edit Decision Lists - EDL)</title>

<para>
Decyzyjna lista edycji (EDL) pozwala na automatyczne omijanie, bądź wyciszanie
fragmentów filmów podczas ich odtwarzania, na podstawie pliku konfiguracji EDL
dla danego filmu.
</para>

<para>
Funkcja ta jest użyteczna dla osób, które zechcą obejrzeć film w "przyjaznym dla
rodziny" trybie. Możesz usunąć z filmu przemoc, przekleństwa, Jar-Jar Binksa zgodnie
z własnymi preferencjami. Ponadto istnieją także inne zastosowania,
jak automatyczne pomijanie reklam w oglądanych filmach.
</para>

<para>
Format pliku EDL jest raczej "goły". Jako, że system EDL osiągnął pewien
stopień dojrzałości, prawdopodobnie zostanie zaimplamentowany format pliku
bazujący na XML. (zachowując wsteczną kompatybilność z
wcześniejszymi formatami EDL).
</para>

<para>
Maksymalna liczba wpisów dla aktualnego wcielenia EDL wynosi 1000.
Jeżeli zdarzy się, że będziesz potrzebował więcej, zmień tę wartość w
<systemitem>#define MAX_EDL_ENTRIES</systemitem> w pliku <filename>edl.h</filename>.
</para>

<sect2 id="edl_using">
<title>Używanie pliku EDL</title>
<para>


Użyj podczas uruchamiania <application>MPlayera</application> flagi
<option>-edl &lt;nazwa pliku&gt;</option> z nazwą pliku EDL, który ma być zastosowany
do filmu.
</para>
</sect2>

<sect2 id="edl_making">
<title>Tworzenie pliku EDL</title>
<para>
Aktualny format pliku EDL jest następujący:
<programlisting>
[sekunda początkowa] [sekunda końcowa] [akcja]
</programlisting>
gdzie liczby odpowiadające sekundom nie muszą być całkowite, zaś akcja
może przyjmować wartość <literal>0</literal> dla
pominięcia bądź <literal>1</literal> dla wyciszenia.
Na przykład: 
<programlisting>
5.3   7.1    0
15    16.7   1
420   422    0
</programlisting>
Oznacza to pominięcie filmu między 5,3 sekundą, a 7,1 sekundą filmu, następnie wyciszenie
od 15-tej sekundy do 16,7 sekundy i wreszcie pominięcie filmu pomiędzy 420 a 422 sekundą
Akcje te są wykonywane, gdy licznik czasu filmu osiągnie zadeklarowaną wartość.
</para>

<para>
Aby stworzyć plik EDL, będący punktem wyjścia do dalszej edycji, użyj flagi
<option>-edlout &lt;nazwa pliku&gt;</option>.
Następnie, podczas odtwarzania filmu, gdy zechcesz oznaczyć ostatnie dwie sekundy do pominięcia,
naciśnij <keycap>i</keycap>. Odpowiedni wpis zostanie utworzony w pliku. Wtedy możesz wrócić do
edycji i "dostrajania" wygenerowanego pliku EDL.
</para>
</sect2>
</sect1>
