Q: Lenne néhány gondom, ami nincs benne ebben a file-ban...
A: Olvasd el a 'DVD' file-t is.

Q: Hogy tudok DVD-ket nézni az MPlayer-rel?
A: Ehh. Olvasd végig ezt a file-t, és a 'DVD'-t is. (installálj libcss-t)

Q: Szóval az MPlayer tud DVD lejátszást? Akkor biztos DeCSS-t használ!
   Bûnösek vagytok a következõ vádpontokban : XYZ#$--
A: Anyád. Nincs DeCSS kód az MPlayer-ben. libcss-hez linkeli magát.

Q: Mûködni látszik, de nincs hang.
A: Használd az '-aid 128' opciót (128,129,...)

Q: Spanyol hang van angol helyett (vagy ilyesmi) !
A: Lásd az elõzõ kérdést/választ.

Q: MPlayer valami FIBMAP-ról zagyvál.
A: Futtasd root-ként.

Q: Furcsa effekt (interlace-szerû valami), különösen gyors jeleneteknél.
A: Ismert probléma, majd megoldjuk.

Q: A DVD támogatás MPlayer-ben lószar!
A: Igazad van :) Ha tudsz rajta javítani, lépj velünk kapcsolatba!

Q: Honnan tudom letölteni a libcss-t?
A: Talán az OMS forrásából (www.livid.org).

Q: Hogy lehet... (képzeld ide azt, ami leginkább kellene neked DVD-hez)
A: Jelenleg csak lejátszani lehet DVD-rõl. Semmi több.

