Igen, ez lenne az MPlayer-FAQ.
==============================

Bevezeto:
~~~~~~~~~
Sokan kerdeztek ugyanazokat a kerdeseket, ugyhogy megirtam ezt az izet.
Tudom hogy soha senki nem fogja elolvasni, de legalabb megprobaltam
lejjebb szoritani az emlitett levelek szamat.
Raadasul mostmar mondhatom hogy "olvasd el a kibaszott FAQ-t!" :-)

Lassuk!
~~~~~~~
Q: Es mi lesz a DVD lejatszassal?
A: Olvasd el a 'DVD' es 'DVD-FAQ' file-okat.

Q: Az SDL kimenet nem mukodik/fordul. A baj ....
A: A legujabb SDL-lel tesztelunk (valoszinuleg fut 1.1.7-en vagy ujabb
   verziokon is). NEM FUT 1.1.6, 1.1.5, 1.1.4, 1.1.3, 1.0.4-en stb, ne is
   kerdezd.

Q: Meg mindig van valami bajom az SDL tamogatassal. gcc gagyog valami
   "undefined reference to `SDL_EnableKeyRepet'"-rol. Most mivan?
A: Hova installaltad az SDL-t? Ha /usr/local-ba (alapbeallitas) akkor
   szerkeszd at a config.mak file-t es ird az "X_LIBS=" utan, hogy
   "-L/usr/local/lib ". Most ird be hogy 'make'. Ennyi!

Q: Van ... problemam az SDL driverrel.
A: Kiserleti es hibas kod, ezenkivul NEM TAMOGATOTT altalunk.
   Ne irjatok bugokrol, vagy kerjetek valamit az SDL-hez.
   Ha javitani tudod, kuldj patch-eket!

Q: Nem fordul, hianyol valami uint64_t inttypes.h es hasonlo dolgokat...
A: Masold a DOCS/inttypes.h-t az MPlayer konyvtaraba (cp DOCS/inttypes.h .)
   Probald ujra... ha nem megy, irj.

Q: Pentium III-am van, de a ./configure nem veszi eszre az SSE-t.
A: Csak a 2.4.x kernelek tamogatjak az SSE-t (vagy probald ki a 2.2.19-et,
   vagy ujabbat, viszont elkepzelheto hogy gondok lesznek)

Q: Az -xy opcio nem mukodik az x11 kimenettel (-vo x11)
A: Az x11 kimenet nem tamogatja a scaling-et, de mar van hozza XF86VidMode
   tamogatas: hasznald a -vm es az -fs opciokat, es mar meg is vagy.
   Bizonyosodj meg rola hogy a megfelelo Modeline-k benne vannak az
   XF86Config file-ban, es probald ki hatha a DGA driver (es az SDL
   DGA drivere, lasd VIDEOCARDS) mukodik nalad. Sokkal gyorsabb. Ha
   az SDL DGA-ja is mukodik, hasznald azt, az MEG gyorsabb!

Q: A hang nincs szinkronban egy .avi file lejatszasakor
A: Probald a -bps vagy -nobps opciokat.
   Ha meg mindig nem megy, kuldd el nekem (FTP-re) a file-t, megnezem.

Q: Mit jelentenek azok a szamok a status sorban?
A: see:
     A:   2.1  V:   2.2  A-V: -0.167  ct:  0.042   57  41%   0%  2.6% 0
   - A: audio pozicio masodpercben
   - V: video pozicio masodpercben
   - A-V: audio-video elteres masodpercben (keses)
   - ct: eddigi A-V javitasok szama
   - eddig lejatszott kepkockak (legutobbi tekeres ota)
   - video codec cpu hasznalat szazalekban (mpeg-nel a videokimenet is
     benne van!)
   - video kimenet cpu hasznalat AVI-nal, MPEG-nel 0 (lasd fent)
   - audio codec cpu hasznalat szazalekban
   - kihagyott hibas kepkockak (MPEG-nel)
   Legtobbjuk hibakeresesi celokat szolgal, es hamarosan megszunik.

Q: A video kimenet CPU hasznalata miert 0% MPEG file-oknal?
A: Nem nulla, de bele van epitve a codec-be, igy nem merheto kulon. Probald
   ki hogy -vo null jatszod le a file-t, es nezed a ketto kulonbseget...

Q: Az OpenGL (-vo gl) kimenet nem mukodik.
A: Az OpenGL drivered nem tamogatja a dinamikus texturavaltast
   (glTexSubImage).
   Ismert, hogy nem mukodik 4.0.x DRI-vel, es az nVidia binaris szarjaival.
   Ismert, hogy mukodik Utah-GLX es Matrox G400-zal.
   Nem fog mukodni 3dfx kartyakkal, mivel ezeknek maximum 256x256-os
   texturaik lehetnek.

Q: G200/G400-am van, hogy forditsam/hasznaljam az mga_vid drivert?
A: Olvasd el a VIDEOCARDS, INSTALL, README file-okat.

Q: Mi az az XMMP? (nem lehet hogy XMMS vagy XMPS csak rosszul irva?)
A: Uj project, lasd http://frozenproductions.com .

Q: Valami hibauzenet van hogy nem talalja a /usr/lib/win32/... file-t.
A: A *mi* FTP-nkrol toltsd le a w32codec.zip csomagot.
   (az avifile csomagja kulonbozik)

Q: ...... mukodik avifile/aviplay-jel, de nem az MPlayer-rel!
A: MPlayer != avifile
   Az egyetlen kozos dolog a kettoben az a Win32 DLL loader. A codec
   csomag, szinkronizacio, demultiplexeles, stb teljesen kulonbozik, es
   nem osszehasonlithato.
   Ha valami mukodik aviplay-jel az nem jelenti azt hogy MPlayer-rel is
   kellene, es forditva. Irj nekem, kijavitom a hibat!

Q: Indeo 3.x/4.x filmek fejjel lefele vannak!!!?
A: Ismert hiba (tulajdonkepp a codec hibaja/korlatja)

Q: Indeo 3.x/4.x filmek nem mukodnek 32bpp felbontasokban (16,24bpp rendben)
A: Ismert hiba (tulajdonkepp a codec hibaja/korlatja)

Q: Azt irja ki hogy 'MPlayer interrupted by signal 11'
A: Igen valoszinutlen, miota ujrairtuk az mp3lib-et. Irj nekunk, egy bug
   lehet. Valoszinuleg hibas a file, probald az '-afm 4' opciot.

Q: Vannak rpm/deb/... csomagok az MPlayer-bol?
A: Csinalhatsz magadnak .deb csomagot, lasd DOCS/DEBIAN .
   _ROPPANTUL_ ellene vagyunk az eloreforditott MPlayer csomagok
   hasznalatanak, mivel (jelenleg) _erosen_ fugg a forditaskor
   hasznalt opcioktol es optimalizacioktol!

Q: Vannak MPlayer levelezesi listak?
A: Igen! Lasd README a feliratkozashoz!

Q: Talaltam egy durva hibat amikor a kedvenc filmemet neztem!!
   Kinek irjak?
A: Lasd a BUGREPORTS file-t.

Q: 'make' kozben MPlayer az X11 file-jaira panaszkodik. Nem ertem miert,
   hiszen nalam fent van az X !?
A: ...igen, de nincs fent az X fejlesztoi csomag. Vagy nem helyesen.
   RedHat alatt XFree86-devel* a neve, Debian alatt xlib6g-dev . Nezd meg,
   hogy az /usr/X11 symlink letezik-e (Mandrake rendszereken lehet problema).
   Letrehozasa a kovetkezo paranccsal tortenik:
	$ ln -sf /usr/X11R6 /usr/X11
   Nezd meg, hogy megvan-e az /usr/include/X11 link :
	$ ln -sf /usr/X11R6/include/X11 /usr/include/X11
   Elkepzelheto hogy a disztribuciod elter a Linux Filesystem Standard-tol.

Q: Problemaim vannak a(z) ... codec-kel. Hasznalhatom?
A: Nezd meg itt: http://mplayer.sourceforge.net/DOCS/codecs.html ,
   es ha nincs benne a te codec-ed, olvasd el a
   http://mplayer.sourceforge.net/DOCS/CODECS file-t, es irj nekunk.

Q: Es mi lesz a DGA driverrel? Nem talalom!!!
A: ./configure automatikusan detektalja hogy van-e DGA-d. Ha a '-vo help'
   opcio nem mutat DGA-t, akkor nincs jol felinstallalva az X-ed.
   Probald igy: ./configure --enable-dga (es olvasd el a VIDEOCARDS file-t)
   Esetleg probald az SDL DGA driveret, a '-vo sdl -sdl dga' opciokkal.

Q: Oke, -vo help mutatja a DGA drivert, de valami "permissions"-rol beszel!
   Segits!
A: Csak akkor mukodik ha root jogaid vannak! Ez egy DGA korlatozas.
   Legyel root (su -), es probald ujra.

   Masik megoldas hogy az mplayer-t SUID root allitod be, de ELLENJAVALLT!
	'chown root /usr/local/bin/mplayer'
	'chmod 750 /usr/local/bin/mplayer' 
	'chmod +s /usr/local/bin/mplayer' 
   Igy most menni fog user-kent is.
   !!!! JOL FIGYELJ !!!!
   Ez egy ORIASI biztonsagi lyuk! Soha ne csinald ezt egy szerveren, vagy
   egy olyan gepen amit tobb ember is eler, mert igy root jogokat szerezhetnek
   a suid MPlayer-en keresztul.
   !!!! EN FIGYELMEZTETTELEK ... !!!!

Q: Az fsdga driver nem mukodik az xyz.avi file-ommal. Miert?
   Mert (egyenlore) csak MPEG-gel megy.

Q: Mikor XVideo-t akarok hasznalni, a Voodoo 3/Banshee-m azt mondja:
   X Error of failed request:  BadAccess (attempt to access private resource
   denied)
    Major opcode of failed request:  147 (MIT-SHM)
    Minor opcode of failed request:  1 (X_ShmAttach)
    Serial number of failed request:  26
    Current serial number in output stream:27 
A: Regi a drivered, frissitsd.

Q: Mikor XVideo-t hasznalok, nem tudok lejatszani DivX avi-kat a
   Voodoo 3/Banshee-mmel !
   Azt mondja:
    ...
    Xvideo image format: 0x32315659 (YV12) planar
    Xvideo image format: 0x30323449 (I420) planar
    ...
A: Regi a drivered, frissitsd. Az uj driver tamogatja a YUY2-t, ami kell a
   DivX-hez.

Q: Letoltottem egy ASF-et az asfrecorderrel, de az MPlayer nem tudja
   lejatszani !
A: Az asfrecorder, es maga az ASF formatum egy nagy szar. Ne irj nekunk,
   menj a jo francba.

Q: Ooo, mi az az "IdegCounter" ?
A: Az "Ideg" magyar szo, es a "Counter" (szamlalo) angol szo kevereke.
   Eloszor A'rpi idegesseget volt hivatott merni, miutan egy kis CVS kod
   (ooo) "rejtelyesen" eltunt ;)

Q: Nem tudom leforditani az SVGAlib-et.. 2.3/2.4-es kernel hasznalok.
A: Szerkezd at az SVGAlib Makefile.cfg-jet, es vedd ki a "BACKGROUND = y"-t.

Q: A LIRC nem mukodik, mert ...
A: Biztos "mplayer_lirc"-et hasznalsz "mplayer" helyett ?

Q: MPlayer valami hibauzenettel lep ki amikor l3codeca.acm-et hasznalok.
A: Nezd meg hogy mit ir ki az 'ldd /usr/local/bin/mplayer' . Ha ilyet
   tartalmaz:
        libc.so.6 => /lib/libc.so.6 (0x4???????)
   ahol "?" barmilyen szam, akkor rendben, a hiba nem itt van. De ha ez:
	libc.so.6 => /lib/libc.so.6 (0x00??????)
   Akkor a baj a kerneledben/libc-dben van. Valoszinuleg valamilyen
   biztonsagi patch-et hasznalsz (peldaul Solar Designer's OpenWall) ami
   alacsony cimekre tolti be a file-t.
   Mivel az l3codeca.acm egy "non-relocatable" DLL, muszaly
   0x00400000-ra tolteni, ezen nem tudunk valtoztatni. Ne hasznalj
   patchelt kernelt, vagy probald '-afm 1' opcioval, hogy kikapcsold az
   l3codeca.acm-et.

Q: A gepem ~640x300-as felbontasu M$ DivX AVI-kat, amiknek stereo mp3-juk
   van, lassan jatsza le. Ha -nosound opcioval probalom, minden ok (csak
   nema).
A: Ezeknek a file-oknak valoszinuleg 48Khz-es audiojuk van, es a
   hangkartyad/drivered nem tamogatja rendesen ezt. Az audio downsampling
   (meg) nincs benne MPlayer-ben.

Q: Szeretnem hasznalni/atirni az MPlayer-t a(z) <kepzeld ide a kedvenc
   architekturad> a(z) <kepzeld ide a kedvenc oprendszered>-re. Lehetseges?
A: Nem.

Q: De...!
A: Nem.

Q: Es ha megelegszek az MPEG-gel?
A: Talan. De jobban jarsz ha mar letezo MPEG lejatszot keresel arra a
   bizonyos platformra.

Q: Az MPlayer "MPlayer interrupted by signal 4 in module: decode_video"
   uzenettel leall.
A: Azon a gepen futtasd az MPlayert amin leforditottad. Vagy forditsd ujra.
   Semmikepp se hasznald masik processzoron, mint amin leforditottad.
