<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- synced with r27852 -->
<chapter id="codecs">
<title>Codec</title>

<para>
La <ulink url="../../codecs-status.html">tabella di stato dei codec</ulink> è
un elenco completo di tutti i codec supportati, aggiornata giornalmente.
Nella <ulink url="http://www.mplayerhq.hu/design7/dload.html#binary_codecs">sezione download</ulink>
del nostro sito sono disponibili alcuni codec binari da usare con MPlayer.
</para>

<para>
Se hai un codec Win32 che non è ancora supportato, leggi per favore
l'HOWTO sull'<link linkend="codec-importing">importazione codec</link>
ed aiutaci ad aggiungerne il decodificatore relativo.
</para>


<!-- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -->


<sect1 id="audio-codecs">
<title>Codec audio</title>


<sect2 id="swac3">
<title>Decodifica software AC-3</title>

<para>
Questo è il decodificatore di default usato per file con audio AC-3.
</para>

<para>
Il decodificatore AC-3 può creare mix audio in uscita per 2, 4, o 6
altoparlanti.
Quando è configurato per 6 altoparlanti, questo decodificatore fornisce uscite
separate di tutti i canali AC-3 verso il driver audio, permettendo un'esperienza
completa "surround sound" senza il decodificatore esterno AC-3 richiesto per
usare il codec hwac3.
</para>

<para>
Usa l'opzione <option>-channels</option> per impostare il numero dei canali di
uscita. Usa <option>-channels 2</option> per un sottomissaggio stereo. Per un
sottomissaggio a 4 canali (uscite Frontale sinistro, Frontale destro, Surround
sinistro, Surround destro), usa <option>-channels 4</option>. In questo caso,
un qualsiasi canale centrale verrà miscelato in parti uguali nei canali
frontali.
<option>-channels 6</option> farà uscire tutti i canali AC-3 così come sono
stati codificati - nell'ordine, sinistro, destro, Surround sinistro, Surround
destro, centrale e LFE.
</para>

<para>
Il numero di default dei canali di uscita è 2.
</para>

<para>
Per usare più di 2 canali, ti servirà OSS, e avere una scheda audio che
supporti l'appropriato numero di canali di uscita attraverso l'ioctl
SNDCTL_DSP_CHANNELS. Un esempio di un diver utilizzabile è emu10k1
(usato dalle schede Soundblaster Live!) dall'agosto 2001 o dopo (anche il CVS
ALSA si suppone funzioni).
</para>
</sect2>

<!-- ********** -->

<sect2 id="hwac3">
<title>Decodifica hardware AC-3</title>

<para>
Ti serve una scheda audio capace di decodificare AC-3, con uscita digitale
(S/PDIF). Il driver della scheda deve supportare correttamente il formato
AFMT_AC3 (C-Media lo fa). Collega il tuo decodificatore AC-3 all'uscita S/PDIF,
e usa l'opzione <option>-ac hwac3</option>. E' sperimentale ma si sa che
funziona con schede C-Media e driver Soundblaster Live! + ALSA (ma non OSS) e
schede di decodifica MPEG DXR3/Hollywood+.
</para>
</sect2>

<!-- ********** -->

<sect2 id="hwmpa">
<title>Codec hardware audio MPEG</title>

<para>
This codec (selected by <option>-ac hwmpa</option>) passes through MPEG audio
packets to hardware decoders, such as the ones found in full-featured DVB cards 
and DXR2 adapters.
Don't use it in combination with any other audio output device
(such as OSS and ALSA) that isn't able to decode it (you will hear
only white noise).
Questo codec (selezionato con <option>-ac hwmpa</option>) trasferisce
direttamente i pacchetti audio MPEG ai decodificatori audio, come quelli che si
trovano nelle schede DVB full-option e negli adattatori DXR2.
Non usarlo in combinazione con alcun altro dispositivo di uscita audio
(come OSS o ALSA) che non sia capace di decodificarlo (sentirai solo rumore
bianco).
</para>
</sect2>


</sect1>

<!-- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -->


<sect1 id="codec-importing">
<title>HOWTO sull'importazione dei codec Win32</title>

<!-- TODO: a short paragraph of text would be nice here... -->

<sect2 id="vfw-codecs">
<title>Codec VFW</title>

<para>
VFW (Video for Windows) sono le vecchie API Video per Windows. I loro codec
hanno un'estensione <filename>.DLL</filename> o (raramente)
<filename>.DRV</filename>. Se <application>MPlayer</application> non riesce a
riprodurre il tuo AVI emettendo un messaggio del tipo:
<screen>UNKNOWN video codec: HFYU (0x55594648)</screen>
significa che il tuo AVI è codificato con un codec che ha HFYU come fourcc
(HFYU = HuffYUV codec, DIV3 = DivX Low Motion, etc.). Ora che lo sai, devi
scoprire quale DLL di Windows viene caricata per riprodurre quel file. Nel
nostro caso il <filename>system.ini</filename> contiene questa informazione in
una riga siffatta:
<programlisting>VIDC.HFYU=huffyuv.dll</programlisting>
</para>

<para>
Perciò ti serve il file <filename>huffyuv.dll</filename>. Nota che i codec
audio vengono specificati con il prefisso MSACM:
<programlisting>msacm.l3acm=L3codeca.acm</programlisting>
</para>

<para>
Questo è il codec MP3. Ora che hai tutte le informazioni necessarie
(fourcc, file del codec, AVI di esempio), invia via mail la tua richiesta di
supporto per il codec, e carica questi file sul sito FTP:
<systemitem role="url">ftp://upload.mplayerhq.hu/MPlayer/incoming/<replaceable>&lt;nomecodec&gt;</replaceable>/</systemitem>
</para>

<note><para>
In Windows NT/2000/XP cerca queste informazioni nel registro,
per es. cerca "VIDC.HFYU". Per scoprire come farlo, guarda il vecchio metodo
per DirectShow più sotto.
</para></note>
</sect2>

<!-- ********** -->

<sect2 id="dshow-codecs">
<title>Codec DirectShow</title>

<para>
DirectShow sono le API Video più recenti, che sono ancora peggio delle
precedenti. Le cose sono più difficili con le DirectShow, dato che
<itemizedlist>
<listitem><para>
  <filename>system.ini</filename> non contiene le informazioni che servono,
  sono invece scritte nel registro e
</para></listitem>
<listitem><para>
  bisogna sapere il GUID del codec.
</para></listitem>
</itemizedlist>
</para>

<procedure>
<title>Nuovo Metodo:</title>
<para>
Usando <application>Microsoft GraphEdit</application> (veloce)
</para>
<step><para>
  Ottieni <application>GraphEdit</application> o dall'SDK delle DirectX o da
  <ulink url="http://doom9.net">doom9</ulink>.
</para></step>
<step><para>
  Avvia <command>graphedit.exe</command>.
</para></step>
<step><para>
  Dal menu scegli
  <!-- TODO: mettere le vodi del menu dalla versione it di graphedit -->
  <menuchoice><guimenu>Graph</guimenu>
  <guisubmenu>Insert Filters</guisubmenu></menuchoice>.
</para></step>
<step><para>
  Espandi <systemitem>DirectShow Filters</systemitem>.
</para></step>
<step><para>
  Seleziona il nome giusto del codec e espandilo.
</para></step>
<step><para>
  Nella voce <systemitem>DisplayName</systemitem> guarda il testo tra
  parentesi graffe dopo il backslash e segnatelo (cinque blocchi separati da
  trattini, il GUID).
</para></step>
<step><para>
  Il codec binario è il file specificato nella voce
  <systemitem>Filename</systemitem>.
</para></step>
</procedure>

<note><para>
Se non c'è alcun <systemitem>Filename</systemitem> e
<systemitem>DisplayName</systemitem> contiene qualcosa del tipo
<systemitem>device:dmo</systemitem>, allora è un codec DMO.
</para></note>

<procedure>
<title>Vecchio Method:</title>
<para>
Fai un grosso respiro e inizia a cercare nel registro...
</para>
<step><para>
  Avvia <command>regedit</command>.
</para></step>
<step><para>
  Premi <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>T</keycap></keycombo>, disabilita
  le prime due opzioni, e abilita la terza. Scrivi il fourcc del codec (per es.
  <userinput>TM20</userinput>).
</para></step>
<step><para>
  Dovresti trovare un campo che contiene il percorso e il nome del file
  (per es. <filename>C:\WINDOWS\SYSTEM\TM20DEC.AX</filename>).
</para></step>
<step><para>
  Ora che sai il file, ci serve il GUID. Prova a fare di nuovo la ricerca, ma
  ora cerca il nome del codec, e non più il fourcc. Il suo nome si può
  scoprire quando Media Player sta riproducendo il file, controllando
  <menuchoice><guimenu>File</guimenu> <guisubmenu>Properties</guisubmenu>
  <guimenuitem>Advanced</guimenuitem></menuchoice>.
  Se non c'è, sei sfortunato. Prova ad indovinarlo (per es. cerca TrueMotion).
</para></step>
<step><para>
  Se trovi il GUID, dovresti trovare un campo
  "<guilabel>FriendlyName</guilabel>" e un "<guilabel>CLSID</guilabel>".
  Segnati il CLSID di 16 caratteri, questo è il GUID che ci serve.
</para></step>
</procedure>

<note><para>
Se la ricerca fallisce, prova ad abilitare tutte le opzioni. Puoi avere dei
falsi positivi, ma potresti essere fortunato...
</para></note>

<para>
Ora che hai tutte le informazioni necessarie (fourcc, GUID, file del codec, AVI
di esempio), invia via mail la tua richiesta di supporto per il codec, e carica
questi file sul sito FTP:
<systemitem role="url">ftp://upload.mplayerhq.hu/MPlayer/incoming/<replaceable>&lt;nomecodec&gt;</replaceable>/</systemitem>
</para>

<para>
Se ti garba aggiungere un codec per conto tuo, leggi
<ulink url="http://www.mplayerhq.hu/MPlayer/DOCS/tech/codecs.conf.txt">DOCS/tech/codecs.conf.txt</ulink>.
</para>

</sect2>
</sect1>

</chapter>
