<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- synced with r27843 -->

<bookinfo id="toc">
<title><application>MPlayer</application> - Il Visualizzatore di film</title>
<subtitle><ulink url="http://www.mplayerhq.hu"></ulink></subtitle>
<date>24 marzo 2003</date>
<copyright>
  <year>2000</year>
  <year>2001</year>
  <year>2002</year>
  <year>2003</year>
  <year>2004</year>
  <year>2005</year>
  <year>2006</year>
  <year>2007</year>
  <year>2008</year>
  <year>2009</year>
  <year>2010</year>
  <holder>MPlayer team</holder>
</copyright>
<legalnotice>
  <title>License</title>
  <para>MPlayer is free software; you can redistribute it and/or modify
  it under the terms of the GNU General Public License as published by the
  Free Software Foundation; either version 2 of the License, or (at your
  option) any later version.</para>

  <para>MPlayer is distributed in the hope that it will be useful, but
  WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of MERCHANTABILITY
  or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE. See the GNU General Public License
  for more details.</para>

  <para>You should have received a copy of the GNU General Public License
  along with MPlayer; if not, write to the Free Software Foundation,
  Inc., 51 Franklin Street, Fifth Floor, Boston, MA 02110-1301 USA.</para>
</legalnotice>
</bookinfo>


<preface id="howtoread">
<title>Come leggere questa documentazione</title>

<para>
Se installi per la prima volta: assicurati di leggere tutto da qui fino alla
fine della sezione sull'installazione e segui i collegamenti che troverai. Se
hai altre domande, ritorna alla <link linkend="toc">Tabella dei Contenuti</link>
e cerca l'argomento, leggi le <xref linkend="faq"/>, o prova a ricercare nei
file (con grep, per esempio). Molte domande possono avere una risposta qui da
qualche parte e le restanti probabilmente sono già state poste nelle nostre
<ulink url="http://www.mplayerhq.hu/design7/mailing_lists.html">mailing list</ulink>.
Controlla gli
<ulink url="https://lists.mplayerhq.hu/mailman/listinfo">archivi</ulink>, ci
sono un sacco di valide informazioni da trovare.
</para>
</preface>


<chapter id="intro">
<title>Introduzione</title>

<para>
<application>MPlayer</application> è un visualizzatore di filmati per Linux
(gira su molte altre piattaforme Unix e architetture di CPU non-x86, vedi
<xref linkend="ports"/>).
Riproduce la maggior parte dei file del tipo MPEG, VOB, AVI, OGG/OGM, VIVO,
ASF/WMA/WMV, QT/MOV/MP4, FLI, RM, NuppelVideo, yuv4mpeg, FILM, RoQ, PVA,
file Matroska, aiutato da molti codec nativi, di Xanim, RealPlayer, o codec DLL
binari di Win32. Puoi guardare
VideoCD, SVCD, DVD, 3ivx, RealMedia, Sorenson, Theora, e anche filmati
MPEG-4 (DivX).
Un'altra importante caratteristica di <application>MPlayer</application> è il
supporto per un'ampia gamma di driver di uscita. Funziona con X11, Xv, DGA,
OpenGL, SVGAlib, fbdev, AAlib, libcaca, DirectFB, ma puoi anche usare GGI e SDL
(e in questo modo tutti i loro driver) e pure alcuni driver specifici di basso
livello (per Matrox, 3Dfx e Radeon, Mach64, Permedia3)!
La maggior parte di essi supporta il ridimensionamento via software o hardware,
così puoi gustarti i filmati a schermo intero.
<application>MPlayer</application> supporta la riproduzione attraverso alcune
schede di decodifica MPEG hardware, come <link linkend="dvb">DVB</link> e
<link linkend="dxr3">DXR3/Hollywood+</link>. E cosa dire dei grandi e bei
sottotitoli sfumati con antialias (14 tipi supportati) con font
europei/ISO 8859-1,2 (ungherese, inglese, ceco, etc), cirillici, coreani,
e del visualizzatore su schermo (OnScreen Display, OSD)?
</para>

<para>
Il riproduttore è decisamente robusto nella riproduzione di file MPEG rovinati
(utile per alcuni VCD) e riproduce file AVI imperfetti, che sono illeggibili
con il famoso <application>Windows Media Player</application>.
Si possono anche leggere gli AVI non indicizzati e puoi ricostruire il loro
indice temporaneamente con l'opzione <option>-idx</option> o permanentemente
con <application>MEncoder</application>, abilitando così la ricerca!
Come puoi vedere, la stabilità e la qualità sono lo cose più importanti,
ma anche la velocità è impressionante. C'è anche un potente sistema di
filtri per la manipolazione audio e video.
</para>

<para>
<application>MEncoder</application> (<application>MPlayer</application>'s Movie
Encoder, Codificatore di film di MPlayer) è un semplice codificatore di film,
progettato per codificare tutti i filmati visualizzabili da
<application>MPlayer</application>
(AVI/ASF/OGG/DVD/VCD/VOB/MPG/MOV/VIV/FLI/RM/NUV/NET/PVA)
in altri formati sempre visualizzabili da <application>MPlayer</application>
(vedi sotto). Può codificare con vari codec, come MPEG-4 (DivX4)
(uno o due passi), <systemitem class="library">libavcodec</systemitem>, audio
PCM/MP3/VBR MP3.
</para>

<itemizedlist>
<title>Caratteristiche di <application>MEncoder</application></title>
<listitem><para>
  Codifica da un'ampia gamma di formati e decodificatori di
  <application>MPlayer</application>
</para></listitem>
<listitem><para>
  Codifica in tutti i formati da
  <systemitem class="library">libavcodec</systemitem> di FFmpeg
</para></listitem>
<listitem><para>
  Codifica video da sintonizzatori TV compatibili V4L
</para></listitem>
<listitem><para>
  Codifica/multiplex in file AVI con interleave con indici corretti
</para></listitem>
<listitem><para>
  Creazione di file da flussi audio esterni
</para></listitem>
<listitem><para>
  Codifica in 1, 2 o 3 passi
</para></listitem>
<listitem><para>
  Audio MP3 VBR
</para></listitem>
<listitem><para>
  Audio PCM
</para></listitem>
<listitem><para>
  Copia dei flussi
</para></listitem>
<listitem><para>
  Sincronizzazione A/V dell'input (basata su PTS, può esser disabilitata con
  l'opzione <option>-mc 0</option>)
</para></listitem>
<listitem><para>
  Correzione dei fps con l'opzione <option>-ofps</option> (utile codificando
  VOB a 30000/1001 fps in AVI a 24000/1001 fps)
</para></listitem>
<listitem><para>
  Usa il nostro potentissimo sistema di filtri (crop, expand, flip, postprocess,
  rotate, scale, conversione rgb/yuv)
</para></listitem>
<listitem><para>
  Può codificare sottotitoli DVD/VOBsub e sottotitoli testuali nel file di
  uscita
</para></listitem>
<listitem><para>
  Può codificare sottotitoli DVD in formato VOBsub
</para></listitem>
</itemizedlist>

<!-- FIXME: the license should be in bookinfo -->
<para>
<application>MPlayer</application> e <application>MEncoder</application>
possono esser distribuiti nei termini della GNU General Public License Version 2.
</para>

</chapter>

&install.xml;

&usage.xml;
&cd-dvd.xml;
&tvinput.xml;
&radio.xml;
&video.xml;
&ports.xml;
&mencoder.xml;
&encoding-guide.xml;
&faq.xml;
&bugreports.xml;
&skin.xml;
