<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- synced with r23520 -->
<chapter id="radio">
<title>Radio</title>

<sect1 id="radio-input" xreflabel="Radio input">
<title>Ingresso radio</title>

<para>
Questa sezione tratta di come abilitare l'ascolto della radio da un
sintonizzatore compatibile V4L. Guarda la pagina man per una descrizione delle
opzioni e dei controlli di tastiera per la radio.
</para>

<!-- ********** -->

<sect2 id="radio-compilation">
<title>Compilazione</title>

<procedure>
<step><para>
  Per prima cosa devi compilare <application>MPlayer</application> usando
  <filename>./configure</filename> con <option>--enable-radio</option> e
  (se vuoi il supporto per la cattura) <option>--enable-radio-capture</option>.
</para></step>
<step><para>
  Assicurati che il tuo sintonizzatore funzioni con altri software radio per
  Linux, per esempio <application>XawTV</application>.
</para></step>
</procedure>
</sect2>

<!-- ********** -->

<sect2 id="radio-tips">
<title>Consigli per l'uso</title>

<para>
La lista completa delle opzioni è disponibile nella pagina di manuale.
Qui ci sono giusto alcuni consigli:

<itemizedlist>
<listitem><para>
  Usa l'opzione <option>channels</option>. Un esempio:
  <screen>-radio channels=104.4-Sibir,103.9-Maximum</screen>
  Spiegazione: con questa opzione, solo le stazioni radio 104.4 e 103.9 saranno
  utilizzabili. Ci sarà un simpatico testo OSD quando cambi canale, mostrante
  il nome del canale stesso. Gli spazi nel nome di canale devono essere
  sostituiti con il carattere "_".
</para></listitem>
<listitem><para>
  Ci sono vari modi per catturare l'audio. Puoi catturare il suono sia usando
  la tua scheda video attraverso un cavo di connessione esterno tra la scheda
  video e la line-in, ovvero usare l'ADC integrato nel chip saa7134.
  Nell'ultimo caso, devi caricare il driver
  <systemitem>saa7134-alsa</systemitem> o <systemitem>saa7134-oss</systemitem>.
</para></listitem>
<listitem><para>
  <application>MEncoder</application> non può essere utilizzato per la cattura
  audio, poiché per funzionare richiede un flusso video. Per cui puoi usare o
  <application>arecord</application> dal progetto ALSA oppure usare l'opzione
  <option>-ao pcm:file=file.wav</option>. Nell'ultimo caso non sentirai suono
  alcuno (a meno che tu non stia usando un cavo line-in e abbia tolto il mute
  dal line-in).
</para></listitem>
</itemizedlist>
</para>
</sect2>

<!-- ********** -->

<sect2 id="radio-examples">
<title>Esempi</title>

<informalexample><para>
Ingresso da V4L standard (usando un cavo su line-in, cattura disabilitata):
<screen>mplayer radio://104.4</screen>
</para></informalexample>

<informalexample><para>
Ingresso da V4L standard (usando un cavo su line-in, cattura disabilitata,
interfaccia V4Lv1):
<screen>mplayer -radio driver=v4l radio://104.4</screen>
</para></informalexample>

<informalexample><para>
Riprodurre il secondo canale della lista canali:
<screen>mplayer -radio channels=104.4=Sibir,103.9=Maximm radio://2</screen>
</para></informalexample>

<informalexample>
<para>
Ridirigere il suono dall'ADC integrato della scheda radio al bus PCI.
In questo esempio il sintonizzatore viene usato come una seconda scheda audio
(ALSA device hw:1,0). Per schede basate su saa7134 deve esser caricato il modulo
<systemitem>saa7134-alsa</systemitem> o <systemitem>saa7134-oss</systemitem>.
<screen>
mplayer -rawaudio rate=32000 radio://2/capture \
    -radio adevice=hw=1.0:arate=32000:channels=104.4=Sibir,103.9=Maximm
</screen>
<note>
<para>
Usando i nomi dispositivi ALSA, i due punti devono esser sostituiti con il
segno di uguale, le virgole con punti.
</para>
</note>
</para>
</informalexample>
</sect2>
</sect1>

</chapter>
