<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!-- synced with r17322 -->
<chapter id="audio">
<title>Périphériques de sortie audio</title>
<sect1 id="sync">
<title>Synchronisation audio/vidéo</title>

<para>
Les pilotes Linux des cartes son ont des problèmes d'incompatibilité. C'est parce que
<application>MPlayer</application> se base sur une fonction des pilotes écrits
<emphasis>correctement</emphasis> pour maintenir une synchro audio/vidéo correcte.
Malheureusement, certains auteurs de pilotes n'ont que faire de cette fonction: elle
n'est pas requise pour jouer des MP3 ou des effets sonores.
</para>

<para>
D'autres lecteurs multimédia comme <ulink url="http://avifile.sf.net">aviplay</ulink>
ou <ulink url="http://xinehq.de">xine</ulink> fonctionnent probablement
autrement avec ces pilotes parce qu'ils utilisent des méthodes "simples" pour leur
synchro interne. Des mesures ont montré que leurs méthodes n'étaient pas aussi
efficaces que celles de <application>MPlayer</application>.
</para>

<para>
Utiliser <application>MPlayer</application> avec un pilote correctement écrit
ne provoquera pas de désynchro A/V relatives à l'audio, à part avec les fichiers
très mal créés (voir la page de man pour les solutions).
</para>

<para>
Si vous avez un mauvais pilote audio, essayez l'option <option>-autosync</option>, il
devrait régler vos problèmes. Voir la page de man pour les informations détaillées.
</para>
</sect1>

<sect1 id="troubleshooting">
<title>Dépannage</title>

<para>Quelques notes:</para>

<para>
  Si vous avez ALSA version 0.5, vous devrez presque toujours utiliser l'option
  <option>-ao alsa5</option>, la version 0.5 émulant mal l'OSS, qui
  <emphasis role="bold">plante <application>MPlayer</application></emphasis>
  avec un message du type:
  <screen>
DEMUXER: Too many (945 in 8390980 bytes) video packets in the buffer!<!--
--></screen>
</para>

<para>
  Si le son comporte des cliquètements lors d'une lecture depuis le CD-ROM, activez l'IRQ
  unmasking comme décrit plus en détail dans la section <link linkend="drives">CD-ROM</link>.

</para>
</sect1>

</chapter>
