<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!-- synced with r20083 -->
<appendix id="bugs">

<title>Bogues connus</title>
<sect1 id="bugs-special">
<title>Bogues/Problèmes spécifiques à certains systèmes ou à certains CPU</title>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>SIGILL (signal 4) sur P3 en utilisant les noyaux 2.2.x:</para>
<para>Problème: le noyau 2.2.x n'a pas un support natif (fonctionnel) du SSE</para>
<para>Solution: mettez à jour le noyau en 2.4.x</para>
<para>Contournement: <command>./configure --disable-sse</command></para>
</listitem>

<listitem>
<para>SIGILL (signal 4) Général:</para>
<para>Problème: vous avez compilé et utilisé <application>MPlayer</application> sur des machines différentes
(par exemple compilé sur P3 et tournant sur Celeron)</para>
<para>Solution: compilez <application>MPlayer</application> sur la machine sur laquelle vous l'utiliserez !</para>
<para>Contournement: Vous pouvez oublier tout ceci en passant l'option <option>--enable-runtime-cpudetection</option>
ou en désactivant les instructions spécifiques au CPU (comme <option>--disable-mmx</option>, <option>--disable-3dnow</option>, etc)
lors de l'étape de configuration.</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</sect1>


<sect1 id="bugs-audio">
<title>Problèmes de synchro A-V et autres problèmes audio</title>

<sect2 id="bugs-delay-all">
<title>Décalage audio général ou son saccadé (existe avec tous ou de nombreux fichiers)</title>
<itemizedlist>
<listitem><para>Le plus courant: pilote audio bogué ! - Essayez d'utiliser d'autres pilotes, essayez
l'émulation OSS ALSA avec <option>-ao oss</option>, essayez aussi <option>-ao sdl</option>,
des fois ça aide. Si votre fichier est lu correctement avec <option>-nosound</option>,
alors vous pouvez être certain qu'il s'agit d'un problème de carte son (pilote).
</para></listitem>
<listitem>
<para>Problèmes de buffer audio (taille de buffer mal détectée)</para>
<para>Contournement: option <option>-abs</option> de <application>MPlayer</application></para>
</listitem>
<listitem><para>
Problèmes de taux d'échantillonnage - peut-être que votre carte ne supporte pas le taux
d'échantillonnage utilisé dans vos fichiers - essayez le filtre de réechantillonnage (<option>-af resample=...</option>)
</para></listitem>
<listitem>
<para>Machine lente (CPU ou VGA)</para>
<para>Essayez avec <option>-vo null</option>, si la lecture fonctionne bien, alors vous
avez un(e) carte/pilote VGA lent(e).</para>
<para>Contournement: achetez une carte plus rapide ou lisez cette documentation pour
augmenter la vitesse.</para>
<para>Essayez aussi <option>-framedrop</option></para>
</listitem>
</itemizedlist>
</sect2>


<sect2 id="bugs-delay-specific">
<title>Décalage audio/désynchro spécifique à un ou quelques fichiers</title>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>Mauvais fichier</para>
<para>
Contournement:
  <itemizedlist>
  <listitem>
    <para>options <option>-ni</option> ou <option>-nobps</option> (pour les fichiers
    non-entrelacés ou mauvais)</para>
    <para>et/ou</para>
  </listitem>
  <listitem>
    <para><option>-mc 0</option>(requis pour les fichiers avec de l'audio VBR mal entrelacé)</para>
    <para>et/ou</para>
  </listitem>
  <listitem>
    <para><option>-delay</option> ou les touches <keycap>+</keycap>/<keycap>-</keycap>
    pendant l'exécution pour régler le décalage</para>
  </listitem>
  </itemizedlist>
Si rien de tout ça n'aide, uploadez le fichier SVP, nous le contrôlerons (et réparerons).
</para>
</listitem>

<listitem>
<para>Votre carte son ne supporte pas la lecture à 48kHz</para>
<para>Contournement: achetez une meilleur carte son... ou essayez de décrémenter le
nombre de trames par seconde (fps) de 10% (utilisez <option>-fps 27</option> pour un film à 30fps) ou utilisez le
filtre de réechantillonnage (resample)</para>
</listitem>

<listitem>
<para>Machine lente (si A-V n'est pas proche de 0, et que le dernier nombre de la ligne
d'état augmente)</para>
<para>Contournement: <option>-framedrop</option></para>
</listitem>
</itemizedlist>
</sect2>


<sect2 id="bugs-nosound">
<title>Pas de son du tout</title>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>Votre fichier utilise un codec audio non-supporté</para>
<para>Solution: lisez la documentation et aidez-nous à en ajouter
le support</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</sect2>


<sect2 id="bugs-nopicture">
<title>Pas d'image du tout (juste une fenêtre complètement grise/verte)</title>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>votre fichier utilise un codec vidéo non-supporté</para>
<para>Solution: lisez la documentation et aidez-nous à en ajouter le support</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
le codec auto-sélectionné ne peut décoder le fichier, essayez avec un autre en
utilisant les options <option>-vc</option> ou <option>-vfm</option>
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</sect2>


<sect2 id="bugs-video">
<title>Problèmes de sortie vidéo</title>
<para>
Premièrement notez que les options <option>-fs -vm</option> et
<option>-zoom</option> ne sont pas non supportées par tous les pilotes.
De plus, seuls quelques pilotes supportent le redimensionnement/zoom
matériel.
</para>

<formalpara>
<title>OSD/sub papillotant</title>
<para>
<itemizedlist>
<listitem><para>pilote x11: désolé, cela ne peut être réparé maintenant</para></listitem>
<listitem><para>pilote xv: utilisez l'option <option>-double</option></para></listitem>
</itemizedlist>
</para>
</formalpara>

<formalpara>
<title>Image verte en utilisant mga_vid (<option>-vo mga</option> / <option>-vo xmga</option>)</title>
<para>
<itemizedlist>
<listitem><para>mga_vid a mal détecté la quantité de RAM de votre carte, rechargez-le
en utilisant l'option <option>mga_ram_size</option>
</para></listitem>
</itemizedlist>
</para>
</formalpara>

</sect2>
</sect1>

</appendix>
