<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- synced with r27107 -->
<chapter id="containers">
<title>Conteneurs</title>

<para>
Il est important de clarifier une erreur commune. Quand les gens voient
un fichier avec une extension <filename>.AVI</filename>, ils en concluent
immédiatement qu'il ne s'agit pas d'un fichier MPEG. Ce n'est pas vrai.
Du moins pas entièrement. Contrairement aux suppositions populaires, un
tel fichier <emphasis>peut</emphasis> contenir de la vidéo MPEG-1.
</para>

<para>
Vous voyez, un <emphasis role="bold">codec</emphasis> n'est pas la même chose qu'un
<emphasis role="bold">format de conteneur</emphasis>.
Exemples de <emphasis role="bold">codecs</emphasis> vidéo&nbsp;: MPEG-1,
MPEG-2,
MPEG-4 (DivX), Indeo5, 3ivx.
Exemples de <emphasis role="bold">formats</emphasis> de conteneur&nbsp;: MPG,
AVI, ASF.
</para>

<para>
En théorie, vous pouvez placer une vidéo OpenDivX et de l'audio MP3 dans un
<emphasis role="bold">conteneur MPG</emphasis>. Par contre, la plupart des lecteurs
ne pourrons pas lire ce fichier car ils attendent de la vidéo MPEG-1 et de l'audio
MP2 (contrairement à l'<emphasis role="bold">AVI</emphasis>, le
<emphasis role="bold">MPG</emphasis> ne contient pas les champs nécessaires pour
décrire ses flux vidéo et audio). Ou vous pouvez placer de la vidéo MPEG-1 dans
un fichier AVI.
<ulink url="http://ffmpeg.org/">FFmpeg</ulink> et
<link linkend="mencoder"><application>MEncoder</application></link> peuvent créer ces fichiers.
</para>


<!-- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -->


<sect1 id="video-formats">
<title>Formats vidéo</title>

<sect2 id="mpg-vob-dat">
<title>Fichiers MPEG</title>

<para>
Les fichiers MPEG peuvent avoir des apparences différentes&nbsp;:
</para>

<itemizedlist>
<listitem><para>
  MPG&nbsp;: C'est la forme la plus <emphasis role="bold">basique</emphasis>
  des formats de fichier MPEG. Il contient de la vidéo MPEG-1, et de l'audio
  MP2 (MPEG-1 layer 2) ou plus rarement MP1.
  </para></listitem>
<listitem><para>
  DAT&nbsp;: C'est très exactement le même format que MPG mais avec une
  extension différente.
  Il est utilisé dans les <emphasis role="bold">Video CDs</emphasis>. A cause de
  la façon dont sont créés les VCDs et dont linux est conçu, les fichiers DAT ne
  peuvent être ni lus ni copiés depuis des VCDs en temps que fichiers réguliers.
  Vous devrez utiliser l'option <option>vcd://</option> pour lire un Video CD.
  </para></listitem>
<listitem><para>
  VOB&nbsp;: C'est le format de fichier MPEG des
  <emphasis role="bold">DVDs</emphasis>.
  C'est le même que MPG, plus la capacité de contenir des sous-titres et de
  l'audio non-MPEG (AC-3). Il contient de la vidéo encodée en MPEG2 et généralement
  de l'audio AC-3, mais DTS, MP2 et LPCM non-compressé sont également autorisés.
  <emphasis role="bold">Lisez la section
    <link linkend="dvd">DVD</link></emphasis>!
  </para></listitem>
<listitem><para>
  TY&nbsp;: C'est un flux TiVo MPEG. Il contient les données MPEG PES pour les
  flux audio et vidéo, ainsi que des informations en plus comme les closed
  captions (CC). Le conteneur n'est pas un flux de programme MPEG, mais un
  format fermé créé par TiVo. Pour plus d'informations sur le format de flux
  TiVo, veuillez vous référer à
  <ulink url="http://dvd-create.sourceforge.net/tystudio/tystream.shtml">
  la page TyStudio</ulink>.
  </para></listitem>
</itemizedlist>

<para>
Les séries de trames forment des groupes indépendants dans les fichiers MPEG.
Cela signifie que vous pouvez couper/joindre un fichier MPEG avec des outils
fichiers standards (comme <command>dd</command>, <command>cut</command>), et il
restera parfaitement lisible.
</para>

<para>
Une fonction importante des MPGs est qu'ils ont un champ décrivant le rapport
d'aspect du flux vidéo à l'interieur du flux. Par exemple les SVCDs ont une résolution
de 480x480, et dans l'entête ce champ est fixé à 4:3, il est donc
lu en 640x480. Les fichiers AVI n'ont souvent pas ce champ, ils doivent donc être
redimensionnés durant l'encodage ou joués avec l'option <option>-aspect</option>.
</para>
</sect2>

<!-- ********** -->

<sect2 id="avi">
<title>Fichiers AVI</title>

<para>
Conçu par Microsoft, <emphasis role="bold">AVI (Audio Video Interleaved)</emphasis>
est un format répandu et multi-usages actuellement utilisé par la plupart des vidéos
MPEG-4 (DivX et DivX4). Il a de nombreux inconvénients et défauts (par exemple en streaming).
Il supporte un flux vidéo et de 0 à 99 flux audio. La taille du fichier est limité
à 2Go, mais il existe une extension permettant des fichiers plus gros appelée
<emphasis role="bold">OpenDML</emphasis>. Actuellement Microsoft décourage fortement son utilisation au profit
d' ASF/WMV.
</para>

<para>
Il y a un hack qui permet aux fichiers AVI de contenir un flux audio Ogg Vorbis,
mais qui les rend incompatibles avec le standard AVI.
<application>MPlayer</application> peut lire ces fichiers. Le déplacement est
aussi implémenté mais sévèrement gêné par les fichiers mal encodés avec des
entêtes trompeuses. Malheureusement le seul encodeur capable actuellement de
créer ces fichiers, <application>NanDub</application>, a ce problème.
</para>

<note>
<para>
Les caméras DV créent des flux DV bruts que les utilitaires de capture DV
convertissent en deux types de fichiers AVI différents. L'AVI pourra ensuite
contenir soit des flux audio et vidéo séparés que <application>MPlayer</application>
peut lire, soit un flux DV brut pour lequel le support est en développement.
</para>
</note>

<para>
Il y a deux types de fichiers AVI&nbsp;:
<itemizedlist>
<listitem><para>
  <emphasis role="bold">Entrelacé&nbsp;:</emphasis> Les contenus audios et
  vidéos sont entrelacés. C'est l'utilisation standard. Recommandée et
  généralement utilisée.
  Certains outils créent des AVIs entrelacés avec une mauvaise synchro.
  <application>MPlayer</application> les détecte comme entrelacés, ce qui va
  enduire une perte de synchro A/V, probablement pendant un déplacement. Ces
  fichiers devraient être lu en tant que non-entrelacés (avec l'option <option>-ni</option>).
  </para></listitem>
<listitem><para>
  <emphasis role="bold">Non-entrelacé&nbsp;:</emphasis> D'abord vient le flux
  vidéo entier, puis le flux audio entier. Il a donc besoin de beaucoup de
  déplacements, rendant la lecture depuis le réseau ou un CD-ROM difficile.
  </para></listitem>
</itemizedlist>
</para>

<para>
<application>MPlayer</application> supporte deux types de synchro pour les
fichiers AVI&nbsp;:
<itemizedlist>
<listitem><para>
  <emphasis role="bold">basé sur bps</emphasis>&nbsp;: Basé sur le
  bitrate/samplerate du flux video/audio. Cette méthode est utilisé dans la
  plupart des lecteurs, incluant
  <ulink url="http://avifile.sf.net">avifile</ulink>
  et <application>Windows Media Player</application>.
  Les fichiers avec des entêtes endommagées, et les fichiers créés avec de
  l'audio VBR mais pas avec un encodeur VBR-compliant auront une
  désynchronisation A/V avec cette méthode (la plupart du temps en se
  déplaçant).
  </para></listitem>
<listitem><para>
  <emphasis role="bold">basé sur l'entrelacement</emphasis>&nbsp;: N'utilise
  pas le bitrate de l'entête, à la place utilise la position relative des
  morceaux d'audio et de vidéo entrelacés, rendant lisibles les fichiers mal
  encodés avec de l'audio VBR.
  </para></listitem>
</itemizedlist>
</para>

<para>
N'importe quel codec audio et vidéo est autorisé, mais notez que l'audio VBR
n'est pas très bien supporté par la plupart des lecteurs. Le format de fichier
rend l'utilisation d'audio VBR possible, mais la plupart des lecteurs attendent
de l'audio CBR, donc ils échouent avec VBR. VBR n'est pas très courant et les
spécs AVI de Microsoft ne décrivent que l'audio CBR. La plupart des
encodeurs /multiplexeurs créés de mauvais fichiers en utilisant l'audio VBR.
Il n'y a que deux exceptions&nbsp;:
<application>NanDub</application> et <link linkend="mencoder">MEncoder</link>.
</para>
</sect2>

<!-- ********** -->

<sect2 id="asf-wmv">
<title>Fichiers ASF/WMV</title>
<para>
ASF (Active Streaming Format) provient de Microsoft. Ils ont développé deux
variantes de l'ASF, v1.0 et v2.0. v1.0 est utilisé par leurs outils multimédia
(<application>Windows Media Player</application> et <application>Windows Media Encoder</application>)
et sont très secrètes. v2.0 est publié et breveté :).
Bien sûr elles diffèrent, il n'y a pas de compatibilité du tout (ce n'est juste
qu'un autre nom légal).
<application>MPlayer</application> ne supporte que la v1.0, car personne n'a vu de fichiers v2.0 :).
Notez que les fichiers ASF portent maintenant l'extension
<filename>.WMA</filename> ou <filename>.WMV</filename>.
</para>
</sect2>

<!-- ********** -->

<sect2 id="mov">
<title>Fichiers QuickTime/MOV</title>

<para>
Ces formats ont été conçus par Apple et peuvent contenir n'importe quel codec, CBR ou VBR.
Ils ont généralement une extension <filename>.QT</filename> ou <filename>.MOV</filename>.
Notez que depuis que le groupe MPEG4 a choisi QuickTime en tant que
format recommandé pour le MPEG4, leurs fichiers MOV sont diffusés avec une
extension <filename>.MPG</filename> ou <filename>.MP4</filename> (Au passage les
flux vidéo et audio de ces fichiers sont de véritables fichiers MPG et AAC. Vous
pouvez même les extraire avec les options <option>-dumpvideo</option> et
<option>-dumpaudio</option>).
</para>

</sect2>

<!-- ********** -->

<sect2 id="vivo">
<title>Fichiers VIVO</title>

<para>
<application>MPlayer</application> démuxe les fichiers VIVO avec plaisir.
Le plus gros désavantage de ce format est qu'il n'a pas de bloc d'index, ni
de taille de paquets fixe ou d'octet de synchro et la plupart des fichiers
manquent même de trames clés, donc oubliez le déplacement !
</para>

<para>
Le codec vidéo des fichiers VIVO/1.0 est le <emphasis role="bold">h.263</emphasis>
standard. Le codec vidéo des fichiers VIVO/2.0 est un
<emphasis role="bold">h.263v2</emphasis> modifié et non-standard. Même chose pour
l'audio, qui peut être <emphasis role="bold">g.723 (standard)</emphasis>, ou
<emphasis role="bold">Vivo Siren</emphasis>.
</para>

</sect2>

<!-- ********** -->

<sect2 id="fli">
<title>Fichiers FLI</title>
<para>
<emphasis role="bold">FLI</emphasis> est un très ancien format de fichier
utilisé par Autodesk Animator, mais c'est un format courant pour les animations
courtes trouvées sur le net.
<application>MPlayer</application> démuxe et décode les films FLI et est même
capable de ce déplacer à l'intérieur (utile en utilisant l'option
<option>-loop</option>). Les fichiers FLI n'ont pas de trame clé, donc l'image
sera brouillée pendant un court instant après le déplacement.
</para>
</sect2>

<!-- ********** -->

<sect2 id="realmedia">
<title>Fichiers RealMedia (RM)</title>

<para>
Oui, <application>MPlayer</application> peut lire (démuxer) les fichiers RealMedia
(<filename>.rm</filename>).
</para>
</sect2>

<!-- ********** -->

<sect2 id="nuppelvideo">
<title>Fichiers NuppelVideo</title>
<para>
NuppelVideo
est un outil de capture TV (d'après ce que j'en sais:). <application>MPlayer</application>
peut lire ses fichiers <filename>.NUV</filename> (NuppelVideo 5.0 uniquement).
Ces fichiers peuvent contenir des trames YV12 non-compressées, YV12+RTJpeg compressées,
YV12 RTJpeg+lzo compressées, et YV12+lzo compressées.
<application>MPlayer</application> les décode tous (et les <emphasis role="bold">encode</emphasis>
également avec <application>MEncoder</application> en MPEG-4 (DivX)/etc!).
Le déplacement fonctionne.
</para>
</sect2>

<!-- ********** -->

<sect2 id="yuv4mpeg">
<title>Fichiers yuv4mpeg</title>
<para>
<ulink url="http://mjpeg.sf.net">yuv4mpeg / yuv4mpeg2</ulink>
est un format de fichier utilisé par les
<ulink url="http://mjpeg.sf.net">programmes mjpegtools</ulink>.
Vous pouvez grabber, produire, filtrer ou encoder de la vidéo dans ce format
en utilisant ces outils. Le format de fichier est réellement une séquence
d'images YUV 4:2:0 non-compressées.
</para>
</sect2>

<!-- ********** -->

<sect2 id="film">
<title>Fichiers FILM</title>
<para>
Ce format est utilisé par les vieux jeux Sega Saturn CD-ROM.
</para>
</sect2>

<!-- ********** -->

<sect2 id="roq">
<title>Fichiers RoQ</title>
<para>
Les fichiers RoQ sont des fichiers multimédia utilisés dans
certains jeux ID comme Quake III et Return to Castle Wolfenstein.
</para>
</sect2>

<!-- ********** -->

<sect2 id="ogg">
<title>Fichiers OGG/OGM</title>
<para>
  Ceci est un nouveau format de
  <ulink url="http://www.xiph.org">Xiph.Org Foundation</ulink>.
Il peut contenir n'importe quel codec vidéo ou audio, CBR ou VBR. Vous aurez
besoin d'installer <systemitem class="library">libogg</systemitem> et
<systemitem class="library">libvorbis</systemitem> avant la compilation de
<application>MPlayer</application> pour qu'il puisse les lire.
</para>
</sect2>

<!-- ********** -->

<sect2 id="sdp">
<title>Fichiers SDP</title>
<para>
<ulink url="ftp://ftp.rfc-editor.org/in-notes/rfc2327.txt">SDP</ulink> est un
format IETF standard pour décrire les flux RTP video et/ou audio.
(Les librairies &quot;<ulink url="http://www.live555.com/mplayer/">LIVE555 Streaming Media</ulink>&quot;
sont requises.)
</para>
</sect2>

<!-- ********** -->

<sect2 id="pva">
<title>Fichiers PVA</title>
<para>
PVA est un format semblable à MPEG utilisé dans les logiciels des cartes TV DVB
(par ex.&nbsp;: <application>MultiDec</application>,
<application>WinTV</application>
sous Windows.)
</para>
</sect2>

<!-- ********** -->

<sect2 id="nsv">
<title>Fichiers NSV</title>
<para>
NSV (NullSoft Video) est un format utilisé par le lecteur
<application>Winamp</application> pour faire du stream audio et vidéo.
La vidéo est en VP3, VP5 ou VP6, l'audio en MP3, AAC ou VLB.
La version audio uniquement de NSV a une extension <filename>.nsa</filename>.
<application>MPlayer</application> peut lire les deux types de flux et fichiers NSV.
Veuillez noter que la plupart des fichiers du
<ulink url="http://www.winamp.com">site de Winamp</ulink> utilisent de l'audio VLB,
qui ne peut être décodé pour l'instant. De plus les flux de ce site nécessitent
une couche suplémentaire de dépaquetage qui doit encore être implémentée (ces
fichiers sont de toute façon illisibles car ils utilisent de l'audio VLB).
</para>
</sect2>

<!-- ********** -->

<sect2 id="matroska">
<title>Fichiers Matroska</title>
<para>
Matroska est un format ouvert de conteneur.
En lire plus sur le <ulink url="http://www.matroska.org/index.html.fr">site
officiel</ulink>.
</para>
</sect2>

<!-- ********** -->

<sect2 id="nut">
<title>fichiers NUT</title>
<para>
NUT est le format de conteneur developé par les membres de
<application>MPlayer</application> et <application>FFmpeg</application>.
Les deux projets le supportent.
En lire plus sur le <ulink url="http://www.nut-container.org/">site
officiel</ulink>.
</para>
</sect2>

<!-- ********** -->

<sect2 id="gif">
<title>Fichiers GIF</title>
<para>
Le format <emphasis role="bold">GIF</emphasis>est un format courant pour les
graphismes web. Il y a deux versions des specs GIF, GIF87a et GIF89a. La
principale différence est que le GIF89a autorise l'animation.
<application>MPlayer</application> supporte les deux formats en utilisant
<systemitem class="library">libungif</systemitem> ou une autre librairie
compatible libgif.
Les GIFs non-animés seront affichés comme des vidéos à simple trame.
(Utilisez les options <option>-loop</option>
et <option>-fixed-vo</option> pour les afficher plus longtemps).
</para>

<para>
<application>MPlayer</application> ne supporte actuellement pas le déplacement
dans les fichiers GIF. Les fichiers GIF n'ont pas nécessairement une taille de
trame fixe, ni un débit fixe. De plus, chaque trame est de taille indépendante
et, est sensée être positionnée à une certaine place dans un champ de taille fixe.
Le débit est contrôlé par un bloc optionnel avant chaque trame qui spécifie le
décalage de la prochaine trame en centièmes de seconde.
</para>

<para>
Les fichiers GIF standard contiennent des trames 24-bit RGB avec au plus une
palette 8 bits. Ces trames sont généralement compressées en LZW, bien que
certains encodeurs GIF produisent des trames non-compressées pour éviter les
problèmes de licence avec la compression LZW.
</para>

<para>
Si votre distribution ne contient pas <systemitem class="library">libungif</systemitem>,
téléchargez-en une copie depuis la
<ulink url="http://sourceforge.net/projects/libungif">page de libungif
</ulink>. Pour des informations techniques détaillées, regardez la
<ulink url="http://www.w3.org/Graphics/GIF/spec-gif89a.txt">spécification GIF89a</ulink>.
</para>
</sect2>
</sect1>


<!-- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -->


<sect1 id="audio-formats">
<title>Formats Audio</title>

<para>
<application>MPlayer</application> est un lecteur de <emphasis role="bold">films</emphasis>
et pas de <emphasis role="bold">media</emphasis>, bien qu'il puisse lire
quelques formats audio (listés dans les sections ci-dessous). Ce n'est pas un
usage recommandé de <application>MPlayer</application>, vous feriez mieux d'utiliser
<ulink url="http://www.xmms.org">XMMS</ulink>.
</para>

<!-- ********** -->

<sect2 id="mp3">
<title>Fichiers MP3</title>
<para>
Vous pouvez avoir des problèmes pour lire certains fichiers MP3 que
<application>MPlayer</application> prends pour des MPEGs et ne joue pas
correctement voir pas du tout. Ceci ne peut être réparé sans enlever le
support de certains fichiers MPEG endommagés et donc restera ainsi pour
un temps indéterminé. L'option <option>-demuxer</option> décrite dans la
page de man pourrait vous aider dans ces cas-là.
</para>
</sect2>

<!-- ********** -->

<sect2 id="ogg-vorbis">
<title>Fichiers OGG/OGM (Vorbis)</title>
<para>
Requiert
<systemitem class="library">libogg</systemitem> et
<systemitem class="library">libvorbis</systemitem> correctement installés.
</para>
</sect2>

<!-- ********** -->

<sect2 id="cdda">
<title>CD audio</title>
<para>
<application>MPlayer</application> peut utiliser <application>cdparanoia</application>
pour lire des CDDA (Audio CD). Le but de cette section n'est pas d'énumérer les
fonctions de <application>cdparanoia</application>.
</para>

<para>
Voir la page de man pour les options à passer à <application>cdparanoia</application>
via <option>-cdda</option>.
</para>
</sect2>

<!-- ********** -->

<sect2 id="xmms">
<title>XMMS</title>
<para>
<application>MPlayer</application> peut utiliser les plugins d'entrée de
<application>XMMS</application> pour jouer de nombreux formats de fichier.
Il y a des plugins pour les thèmes de jeux SNES, les thèmes SID (du Commodore
64), de nombreux formats Amiga, .xm, .it, VQF, musepack, Bonk, shorten et bien
d'autres. Vous pouvez les trouver sur la
<ulink url="http://www.xmms.org/plugins.php?category=input">page des plugins d'entrée XMMS</ulink>.
</para>

<para>
Pour cette fonctionnalité vous devez avoir <application>XMMS</application>
et compiler MPlayer avec <application>MPlayer</application> avec
<filename>./configure --enable-xmms</filename>.
</para>
</sect2>
</sect1>

</chapter>
