<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- synced with r25566 -->

<bookinfo id="toc">
<title><application>MPlayer</application> - Le Lecteur Vidéo</title>
<subtitle><ulink url="http://www.mplayerhq.hu"></ulink></subtitle>
<date>30 Novembre 2004</date>
<copyright>
  <year>2000</year>
  <year>2001</year>
  <year>2002</year>
  <year>2003</year>
  <year>2004</year>
  <year>2005</year>
  <year>2006</year>
  <year>2007</year>
  <year>2008</year>
  <year>2009</year>
  <year>2010</year>
  <holder>MPlayer team</holder>
</copyright>
<legalnotice>
  <title>License</title>
  <para>MPlayer is free software; you can redistribute it and/or modify
  it under the terms of the GNU General Public License as published by the
  Free Software Foundation; either version 2 of the License, or (at your
  option) any later version.</para>

  <para>MPlayer is distributed in the hope that it will be useful, but
  WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of MERCHANTABILITY
  or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE. See the GNU General Public License
  for more details.</para>

  <para>You should have received a copy of the GNU General Public License
  along with MPlayer; if not, write to the Free Software Foundation,
  Inc., 51 Franklin Street, Fifth Floor, Boston, MA 02110-1301 USA.</para>
</legalnotice>
</bookinfo>


<preface id="howtoread">
<title>Comment lire cette documentation</title>

<para>
Si c'est votre première installation, assurez-vous de tout lire d'ici
jusqu'à la fin de la section Installation, et de suivre tous les liens que vous
pourrez trouver. Si vous avez d'autres questions, retournez à la
<link linkend="toc">table des matières</link>, lisez la <xref linkend="faq"/>
ou faites une recherche dans ces fichiers.
La plupart des questions devraient trouver leur réponse ici et le
reste a probablement déjà été demandé sur nos
<ulink url="http://www.mplayerhq.hu/design7/mailing_lists.html">listes de diffusion</ulink>.
Regardez leurs <ulink url="https://lists.mplayerhq.hu/mailman/listinfo">archives</ulink>,
il y a beaucoup d'informations intéressantes à y trouver.
</para>

</preface>


<chapter id="intro">
<title>Introduction</title>

<para>
<application>MPlayer</application> est un lecteur de vidéos pour GNU/Linux
(fonctionne sur de nombreux autres Un*x, et processeurs non-x86, voir la
section <xref linkend="ports"/>).
Il lit la majorité des fichiers MPEG, VOB, AVI, OGG/OGM, VIVO, ASF/WMA/WMV,
QT/MOV/MP4, FLI, RM, NuppelVideo, yuv4mpeg, FILM, RoQ, PVA, Matroska supportés
par de nombreux codecs natifs, XAnim, RealPlayer et les DLLs Win32.
Vous pouvez regarder les VideoCD, SVCD, DVD, 3ivx, RealMedia, Sorenson,
Theora, ainsi que les vidéos au format MPEG-4 (DivX).
L'autre point fort de <application>MPlayer</application> est la grande
variété de pilotes de sortie supportée.
Il fonctionne avec X11, Xv, DGA, OpenGL, SVGAlib, fbdev, AAlib, libcaca,
DirectFB, mais vous pouvez utiliser GGI et SDL (et ainsi tous leurs pilotes)
et également certains pilotes de bas niveau spécifiques à certaines cartes
(pour Matrox, 3Dfx et Radeon, Mach64, Permedia3) !
La plupart d'entre eux supportent le redimmensionnement logiciel ou
matériel, vous pouvez donc apprécier les films en plein écran.
<application>MPlayer</application> supporte la décompression matérielle
fournie par certaines cartes MPEG, telles que la <link linkend="dvb">DVB</link>
et la <link linkend="dxr3">DXR3/Hollywood+</link>.
Et que dire de ces superbes sous-titres ombrés et lissés (14
types supportés) avec des polices européennes/ISO 8859-1,2
(Hongrois, Anglais, Tchèque, etc.), Cyrilliques, Coréennes, ainsi que de
l'Affichage Sur Ecran (ou OSD = On Screen Display) ?
</para>

<para>
Ce lecteur peut lire les fichiers MPEG endommagés (utile pour certains VCDs),
ainsi que les mauvais fichiers AVI qui ne sont pas lisibles par le célèbre
Windows Media Player.
Même les fichiers AVI sans index sont lisibles, et vous pouvez reconstruire
leurs indexs soit temporairement avec l'option <option>-idx</option>,
soit de manière définitive avec <application>MEncoder</application>, autorisant
ainsi l'avance/retour rapide !
Comme vous pouvez le constater, la stabilité et la qualité sont les choses
les plus importantes, mais la vitesse est également formidable.
Il y a également un puissant système de filtres pour faire de la manipulation
vidéo et audio.
</para>

<para>
<application>MEncoder</application> (Le Movie Encoder de
<application>MPlayer</application>) est un simple encodeur de vidéos, conçu
pour encoder des vidéos jouables par <application>MPlayer</application>
(AVI/ASF/OGG/DVD/VCD/VOB/MPG/MOV/VIV/FLI/RM/NUV/NET/PVA)
dans d'autres formats jouables par <application>MPlayer</application>
(voir plus bas).
Il peut encoder avec des codecs variés comme MPEG-4 (DivX4)
(1 ou 2 passes),<systemitem class="library">libavcodec</systemitem>,
audio PCM/MP3/MP3 VBR.
</para>


<itemizedlist>
<title>Fonctionnalités de <application>MEncoder</application></title>
<listitem><para>Encodage à partir de la grande variété de formats de fichiers
et de décodeurs de <application>MPlayer</application></para></listitem>
<listitem><para>
  Encodage dans tous les codecs
  <systemitem class="library">libavcodec</systemitem> de FFmpeg
</para></listitem>
<listitem><para>
  Encodage vidéo depuis les tuners TV compatibles V4L
</para></listitem>
<listitem><para>
  Encodage/multiplexage vers fichiers AVI entrelacés avec index propre
</para></listitem>
<listitem><para>
  Création de fichiers à partir de flux audio externes
</para></listitem>
<listitem><para>
  Encodage 1, 2 ou 3 passes
</para></listitem>
<listitem><para>
  MP3 audio VBR
</para></listitem>
<listitem><para>
  PCM audio
</para></listitem>
<listitem><para>
  Copie de flux (stream)
</para></listitem>
<listitem><para>
  Synchronisation A/V de la source (basé sur PTS, peut être désactivé avec l'option
  <option>-mc 0</option>)
</para></listitem>
<listitem><para>
  Correction FPS avec l'option <option>-ofps</option> (utile
  pour l'encodage d'un VOB 30000/1001&nbsp;fps en AVI 24000/1001&nbsp;fps)
</para></listitem>
<listitem><para>
  Utilise notre très puissant système de plugins (crop, expand,
  flip, postprocess, rotate, scale, conversion rgb/yuv)
</para></listitem>
<listitem><para>
  Peut encoder les sous-titres DVD/VOBsub et
  le texte des sous-titres dans le fichier de destination
</para></listitem>
<listitem><para>
  Peut ripper les sous-titres DVD en format VOBsub
</para></listitem>
</itemizedlist>

<!-- FIXME: the license should be in bookinfo -->
<para>
<application>MPlayer</application> et <application>MEncoder</application>
peuvent être distribués selon les termes de la GNU General Public License Version 2.
</para>

</chapter>

&install.xml;

&usage.xml;
&cd-dvd.xml;
&tvinput.xml;
&radio.xml;
&video.xml;
&ports.xml;
&mencoder.xml;
&encoding-guide.xml;
&faq.xml;
&bugreports.xml;
&skin.xml;
