<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!-- synced with 1.3 -->
<sect1 id="edl" xreflabel="TV input">
<title>Listes d'Edition de Décision (EDL)</title>

<para>
Le système de liste d'édition de décision (Edit Decision Lists - EDL) vous
permet de sauter ou rendre muet des sections de vidéos pendant la lecture,
basé sur un fichier de configuration EDL spécifique au film.
</para>

<para>
Ceci est utile pour ceux qui veulent voir un film en mode "tout public".
Vous pouvez couper toutes violence, profanation, Jar-Jar Binks .. d'un film
suivant vos préférences personnelles. A part ça, il y a d'autres
utilisations, comme sauter automatiquement les pubs dans les fichiers vidéos
que vous regardez.
</para>

<para>
Le format de fichier EDL est plutôt rudimentaire. Une fois que le système EDL
aura atteint un certain niveau de maturité, un format de fichier basé sur XML
sera probablement implémenté (en gardant une compatibilité descendante avec les
précédents formats EDL).
</para>

<para>
Le nombre maximum d'entrées EDL pour l'incarnation actuelle de EDL est 1000.
Si vous avez besoin de plus, changez le <systemitem>#define MAX_EDL_ENTRIES</systemitem>
dans le fichier <filename>edl.h</filename>.
</para>

<sect2 id="edl_using">
<title>Utiliser un fichier EDL</title>
<para>
Incluez l'option <option>-edl &lt;nomfichier&gt;</option> quand vous lancez
<application>MPlayer</application>, avec le nom du fichier EDL que vous voulez
appliquer à la video.
</para>
</sect2>

<sect2 id="edl_making">
<title>Faire un fichier EDL</title>
<para>
Le format de fichier actuel EDL est:
<programlisting>
[seconde de départ] [seconde de fin] [action]
</programlisting>
Où les secondes sont des nombres à virgule et l'action est soit
<literal>0</literal> pour sauter, soit <literal>1</literal> pour couper le son.
Exemple:
<programlisting>
5.3   7.1    0
15    16.7   1
420   422    0
</programlisting>
Cela va sauter de la seconde 5.3 à la seconde 7.1 de la vidéo, puis va couper
le son à 15 secondes, le remettre à 16.7 secondes et sauter de la seconde 420
à la seconde 422 de la vidéo. Ces actions seront appliqués quand le temps de
lecture atteint le temps indiqué dans le fichier.
</para>

<para>
Pour créer un fichier EDL à partir duquel travailler, utilisez l'option
<option>-edlout &lt;nomfichier&gt;</option>. Durant la lecture, quand vous
voulez marquer les deux secondes précédentes à sauter, tapez sur <keycap>i</keycap>.
Une entrée correspondante sera écrite dans le fichier. Vous pouvez ensuite revenir
et affiner le fichier EDL généré.
</para>
</sect2>
</sect1>
