<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!-- synced with 1.4 -->
<appendix id="mailinglists">
<title>Listes de diffusion</title>
<para>
Il y a des listes de diffusion publiques sur <application>MPlayer</application>. À
moins que cela soit explicitement précisé la langue utilisée sur ces listes est l'<emphasis role="bold">anglais</emphasis>.
S'il vous plaît, n'envoyez pas de messages dans d'autres langues ou des mails en HTML ! La
taille limite des message est 80k. Si vous avez quelque chose de plus gros, mettez-le
en téléchargement quelque part. Sur les listes de diffusion, les règles d'écriture et
de citation sont les même que sur usenet. Suivez-les SVP, elles simplifient énormément
la vie de ceux qui lisent vos mails. Si vous ne connaissez pas ces règles, lisez le
<ulink url="http://learn.to/edit_messages">HOWTO edit messages</ulink> ou (si vous êtes
pressé) <ulink url="http://www.xs4all.nl/~hanb/documents/quotingguide.html">Quoting HOWTO</ulink>.
<itemizedlist>
<listitem><para>
Liste d'annonces de MPlayer:
<ulink url="http://mplayerhq.hu/mailman/listinfo/mplayer-announce"/>
Liste pour les annonces MPlayer. Inscrivez-vous si vous voulez obtenir les annonces de
nouvelles fonctionalités.
</para></listitem>
<listitem><para>
Liste des développeurs de MPlayer:
<ulink url="http://mplayerhq.hu/mailman/listinfo/mplayer-dev-eng"/>
Cette liste concerne le développement de MPlayer ! Parler des changements
d'interface/API, des nouvelles librairies, des optimisations de code, des changements
de configuration est à-propos ici. Envoyez des patches mais PAS de rapports de bogue,
de questions d'utilisateur, de suggestions ou d'insultes ici, pour garder un trafic
raisonnable.
</para></listitem>
<listitem><para>
Liste MPlayer DOCS:
<ulink url="http://mplayerhq.hu/mailman/listinfo/mplayer-docs"/>
Cette liste concerne les discussions relatives à la documentation et
aux traductions. Les logs CVS de Documentation et homepage sont également
envoyés là.
</para></listitem>
<listitem><para>
Liste des utilisateurs de MPlayer:
<ulink url="http://mplayerhq.hu/mailman/listinfo/mplayer-users"/>
  <itemizedlist>
  <listitem><para>
  Envoyez vos rapports de bogue après avoir lu les sections <link linkend="bugs">Bogues connus</link>
  et <link linkend="bugreports">Rapport de bogue</link>).
  </para></listitem>
  <listitem><para>
  Envoyez vos suggestions ici (après avoir <emphasis role="bold">entièrement</emphasis>
  lu la documentation).
  </para></listitem>
  <listitem><para>
  Envoyez vos questions d'utilisateur ici (après avoir <emphasis role="bold">entièrement</emphasis>
  lu la documentation).
  </para></listitem>
  </itemizedlist>
</para></listitem>
<listitem><para>
Liste des utilisateurs hongrois de MPlayer:
<ulink url="http://mplayerhq.hu/mailman/listinfo/mplayer-felhasznalok"/>
  <itemizedlist>
  <listitem><para>
  Liste en langue hongroise
  </para></listitem>
  <listitem><para>
  Sujet? Eh bien regardez par vous-même... que des insultes ou des questions à la RTFM maintenant :(
  </para></listitem>
  </itemizedlist>
</para></listitem>
<listitem><para>
Utilisateurs de MPlayer &amp; Matrox G200/G400/G450/G550:
<ulink url="http://mplayerhq.hu/mailman/listinfo/mplayer-matrox"/>
Questions relatives à Matrox comme
  <itemizedlist>
  <listitem><para>
  choses à propos de mga_vid
  </para></listitem>
  <listitem><para>
  les pilotes béta Matrox officiels (pour X 4.x.x)
  </para></listitem>
  <listitem><para>
  trucs matroxfb-TVout
  </para></listitem>
  </itemizedlist>
</para></listitem>
<listitem><para>
Utilisateurs de MPlayer &amp; carte DVB:
<ulink url="http://mplayerhq.hu/mailman/listinfo/mplayer-dvb"/>
Choses relatives à la carte de décodage matériel appelé DVB (<emphasis role="bold">pas</emphasis> DXR3 !).
</para></listitem>
<listitem><para>
MPlayer CVS-log:
<ulink url="http://mplayerhq.hu/mailman/listinfo/mplayer-cvslog"/>
Tous les changements de code dans MPlayer sont automatiquement envoyés sur cette liste.
Seules les questions à propos de ses changements sont autorisées ici (si vous ne
comprenez pas pourquoi un changement est requis ou si vous en avez un meilleur ou si
vous avez remarquer un bogue/problème possible dans l'envoi).
</para></listitem>
<listitem><para>
Liste du portage Cygwin de MPlayer:
<ulink url="http://mplayerhq.hu/mailman/listinfo/mplayer-cygwin"/>
Liste pour la discussion à propos du port MPlayer sur Cygwin.
</para></listitem>
<listitem><para>
Liste de portage OS/2 de MPlayer:
<ulink url="http://mplayerhq.hu/mailman/listinfo/mplayer-os2"/>
Liste pour les discussions sur le portage OS/2 de MPlayer.
</para></listitem>
<listitem><para>
Liste des éditeurs et traducteurs des MPlayer Weekly News (Nouvelles Hebdomadaires de MPlayer):
<ulink url="http://mplayerhq.hu/mailman/listinfo/mplayer-mwn"/>
Liste pour les discussions sur les Weekly News.
</para></listitem>
</itemizedlist>
<note><para>
Vous pouvez obtenir les archives avec recherche possible à l'adresse
<ulink url="http://www.mplayerhq.hu/cgi-bin/htsearch"/>.
</para></note>
</para>
</appendix>
