<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!-- synced with 1.23 -->
<chapter id="ports" xreflabel="Ports">
<title>Ports</title>

<sect1 id="linux">
<title>Linux</title>
<para>
La plateforme principale de développement est Linux sur x86, bien que
<application>MPlayer</application> fonctionne sur de nombreux autres ports Linux.
Des binaires de MPlayer sont disponibles depuis de nombreuses sources. Par contre,
<emphasis role="bold">aucun de ces paquets n'est supporté</emphasis>.
Rapportez les problèmes à leurs auteurs, pas à nous.
</para>

<sect2 id="debian">
<title>Paquets Debian</title>
<para>
Pour construire le paquet Debian, lancez la commande suivante dans le répertoire source de MPlayer:
<screen>fakeroot debian/rules binary</screen>
En tant que root installez le paquet <filename>.deb</filename> comme d'habitude:
<screen>dpkg -i ../mplayer_<replaceable>version</replaceable>.deb</screen>
</para>

<para>
Christian Marillat a construit des paquets Debian non-officiels pour MPlayer, MEncoder et les
polices pendant un certain temps, vous pouvez les obtenir (apt-get) depuis sa
<ulink url="http://marillat.free.fr/">page web</ulink>.
</para>
</sect2>

<sect2 id="rpm">
<title>Paquets RPM</title>
<para>
Dominik Mierzejewski a créé et maintient des paquets Red Hat RPM officiels de
<application>MPlayer</application>. Ils sont disponibles sur sa
<ulink url="http://www.piorunek.pl/~dominik/linux/pkgs/mplayer/">page web</ulink>.
</para>

<para>
Les paquets Mandrake sont disponibles sur le <ulink url="http://plf.zarb.org/">P.L.F.</ulink>,
SuSE inclus une version limitée de MPlayer dans sa distribution. Vous pouvez obtenir des RPMs fonctionnels
sur <ulink url="http://packman.links2linux.de/?action=128">links2linux.de</ulink>.
</para>
</sect2>

<sect2 id="arm">
<title>ARM</title>
<para>
MPlayer fonctionne sur les PDAs Linux avec un CPU ARM c-a-d Sharp Zaurus, Compaq Ipaq. La manière
la plus facile d'obtenir MPlayer est de récupérer un des paquets
<ulink url="http://www.openzaurus.org">OpenZaurus</ulink>. Si vous voulez le compiler vous-même,
vous devriez regarder les répertoires
<ulink url="http://openzaurus.bkbits.net:8080/buildroot/src/packages/mplayer?nav=index.html|src/.|src/packages">MPlayer</ulink>
et
<ulink url="http://openzaurus.bkbits.net:8080/buildroot/src/packages/libavcodec?nav=index.html|src/.|src/packages">libavcodec</ulink>
du répertoire raçine de la distribution OpenZaurus. Ils ont toujours les derniers Makefile et patches
utilisés pour contruire un MPlayer CVS avec libavcodec. Si vous avez besoin d'une GUI, vous pouvez
utiliser xmms-embedded.
</para>
</sect2>
</sect1>

<sect1 id="bsd">
<title>*BSD</title>
<para>
<application>MPlayer</application> fonctionne sur FreeBSD, OpenBSD, NetBSD, BSD/OS et Darwin. Il y a
des versions ports/pkgsrc/fink/etc de MPlayer disponibles qui sont probablement plus faciles à utiliser
que nos sources brutes.
</para>

<para>
Pour construire MPlayer vous aurez besoin de GNU make (gmake - le make natif de BSD ne fonctionnera pas)
et une version récente des binutils.
</para>

<para>
Si MPlayer se plaint de ne pas trouver <filename>/dev/cdrom</filename> ou
<filename>/dev/dvd</filename>, créez le lien symbolique approprié:
<screen>ln -s /dev/<replaceable>votre_périphérique_cdrom</replaceable> /dev/cdrom</screen>
</para>

<para>
Pour utiliser les DLLs Win32 avec MPlayer vous devrez recompiler le noyau avec
&quot;<envar>option USER_LDT</envar>&quot; (à moins d'utiliser FreeBSD-CURRENT, où c'est le
cas par défaut).
</para>


<sect2 id="freebsd">
<title>FreeBSD</title>
<para>
Si votre CPU à SSE, recompilez votre noyau avec
&quot;<envar>options CPU_ENABLE_SSE</envar>&quot; (FreeBSD-STABLE ou patches noyau requis).
</para>
</sect2>

<sect2 id="openbsd">
<title>OpenBSD</title>
<para>
A cause des limitations dans les différentes versions de gas (relocation contre MMX), vous aurez besoin
de compiler en deux étapes: D'abord assurez-vous que le non-natif est en premier dans votre
<envar>$PATH</envar> et faites un <command>gmake -k</command>, ensuite assurez-vous que la version
native est utilisée et faites <command>gmake</command>.
</para>
</sect2>

<sect2 id="darwin">
<title>Darwin</title>
<para>
Voir la section <link linkend="macos">Mac OS</link>.
</para>
</sect2>
</sect1>

<sect1 id="solaris">
<title>Sun Solaris</title>
<para>
<application>MPlayer</application> devrait fonctionner sous Solaris 2.6 ou plus récent.
</para>

<para>
Sur les <emphasis role="bold">UltraSPARCs</emphasis>, MPlayer profite des avantages de leurs extensions
<emphasis role="bold">VIS</emphasis> (équivalentes au MMX), actuellement uniquement dans
<emphasis>libmpeg2</emphasis>, <emphasis>libvo</emphasis> et <emphasis>libavcodec</emphasis>, mais pas
dans mp3lib. Vous pouvez regarder un fichier VOB sur un CPU à 400MHz. Vous aurez besoin d'avoir
<ulink url="http://www.sun.com/sparc/vis/mediaLib.html">mLib</ulink> installé.
</para>

<para>
Pour construire ce paquetage vous aurez besoin de GNU <application>make</application>
(<filename>gmake</filename>, <filename>/opt/sfw/gmake</filename>), Le make natif de Solaris ne
fonctionnera pas. Message d'erreur typique si vous utilisez le make de Solaris au lieu de celui de GNU:
<screen>
   % /usr/ccs/bin/make
   make: Fatal error in reader: Makefile, line 25: Unexpected end of line seen
</screen>
</para>

<para>
Sur Solaris SPARC, vous aurez besoin du compilateur C/C++ GNU; cela n'a pas d'importance que le
compilateur C/C++ GNU soit configuré avec ou sans l'assembleur GNU.
</para>

<para>
Sur Solaris x86,vous aurez besoin de l'assembleur GNU et du compilateur C/C++ GNU, configuré pour
l'utilisation de l'assembleur GNU ! Le code de mplayer sur la plateforme x86 fait un usage intensif des
instructions MMX, SSE et 3DNOW! qui ne peuvent pas être assemblées en utilisant l'assembleur de Sun
<filename>/usr/ccs/bin/as</filename>.
</para>

<para>Le script <filename>configure</filename> essaie de trouver quel assembleur est utilisé par votre
commande &quot;gcc&quot; (au cas ou l'autodétection échoue, utilisez l'option
<option>--as=/endroit/ou/vous/avez/installe/gnu-as</option> pour indiquer au script
<filename>configure</filename> où il peut trouver GNU &quot;as&quot; sur votre système).
</para>

<para>
Message d'erreur de <filename>configure</filename> sur un système Solaris x86 en utilisant
GCC sans assembleur GNU:
<screen>
   % configure
   ...
   Checking assembler (/usr/ccs/bin/as) ... , failed
   Please upgrade(downgrade) binutils to 2.10.1...
</screen>
(Solution: Installez et utilisez un gcc configuré avec <option>--with-as=gas</option>)
</para>

<para>
Erreur typique obtenue en construisant avec un compilateur C GNU qui n'utilise pas GNU as:
<screen>
   % gmake
   ...
   gcc -c -Iloader -Ilibvo -O4 -march=i686 -mcpu=i686 -pipe -ffast-math
        -fomit-frame-pointer  -I/usr/local/include   -o mplayer.o mplayer.c
   Assembler: mplayer.c
   "(stdin)", line 3567 : Illegal mnemonic
   "(stdin)", line 3567 : Syntax error
   ... more "Illegal mnemonic" and "Syntax error" errors ...
</screen>
</para>

<para>
A cause de bogues dans Solaris 8, il se peut que vous ne pouviez pas lire de disques DVD
plus gros que 4 Go:
</para>

<itemizedlist>
<listitem><para>
Le pilote sd(7D) de Solaris 8 x86 a un bogue quand on accède à un bloc disque &gt;4Go sur un
périphérique en utilisant une taille de bloc logique != DEV_BSIZE (c-a-d. CD-ROM et DVD). A cause
d'un dépassement des entiers 32Bit, on accède à une adresse disque modulo 4 Go.
(<ulink url="http://groups.yahoo.com/group/solarisonintel/message/22516"/>).
Ce problème n'existe pas sur la version SPARC de Solaris 8.
</para></listitem>

<listitem><para>
Un bogue similaire est présent dans le code du système de fichier hsfs(7FS) (alias ISO9660), il se peut
que hsfs ne supporte pas les partitions/disques plus gros(ses) que 4GB, toutes les donnés sont accédés
modulo 4Go.
(<ulink url="http://groups.yahoo.com/group/solarisonintel/message/22592"/>).
Le problème hsfs peut être résolu en installant le patch 109764-04 (sparc) / 109765-04 (x86).
</para></listitem>
</itemizedlist>

<para>
Sur Solaris avec un CPU UltraSPARC, vous pouvez obtenir de la vitesse supplémentaire en utilisant les
instructions VIS du CPU pour certaines opérations couteuses en temps machine. L'accélération VIS peut
être utilisé dans MPlayer en appelant les fonctions de la
<ulink url="http://www.sun.com/sparc/vis/mediaLib.html">mediaLib</ulink> de Sun.
</para>

<para>
Les opérations accélérées par VIS à partir de mediaLib sont utilisées pour le décodage vidéo mpeg2 et
pour la conversion de palette dans les pilotes de sortie vidéo.
</para>
</sect1>

<sect1 id="irix">
<title>Silicon Graphics / Irix</title>
<para>
Vous pouvez soit essayer d'installer le programme d'installation GNU, et (si vous ne l'avez pas mis
dans votre chemin par défaut) précisez ensuite l'endroit où il est:
<screen>./configure --install-path=PATH</screen>
</para>

<para>
Soit vous pouvez utilisez l'installation par défaut livrée avec IRIX 6.5, auquel cas vous devrez
éditer le <filename>Makefile</filename> manuellement. Changez les deux lignes suivantes:
<programlisting>
  $(INSTALL) -c -m 644 DOCS/mplayer.1 $(MANDIR)/man1/mplayer.1

  $(INSTALL) -c -m 644 etc/codecs.conf $(CONFDIR)/codecs.conf
</programlisting>
par:
<programlisting>
  $(INSTALL) -m 644 mplayer.1 $(MANDIR)/man1/

  $(INSTALL) -m 644 codecs.conf $(CONFDIR)/
</programlisting>
Et ensuite faites (depuis le rép. source de MPlayer):
<screen>cp DOCS/mplayer.1 . ; cp etc/codecs.conf .</screen>
finalement lancez la construction et l'installation.
</para>
</sect1>

<sect1 id="qnx">
<title>QNX</title>
<para>
Fonctionne. Vous devrez télécharger SDL pour QNX, et l'installer. Ensuite lancez
<application>MPlayer</application> avec les options <option>-vo sdl:photon</option>
et <option>-ao sdl:nto</option> et ça devrait être rapide.
</para>

<para>
La sortie <option>-vo x11</option> fonctionne encore
plus lentement que sous Linux, car QNX ne dispose que d'une <emphasis>émulation</emphasis>
X qui est TRÈS lente. Utilisez SDL.
</para>
</sect1>

<sect1 id="windows">
<title>Windows</title>

<para>Oui, MPlayer tourne sous Windows via
  <ulink url="http://www.cygwin.com/">Cygwin</ulink> et
  <ulink url="http://www.mingw.org/">MinGW</ulink>.
  Il n'a pas encore de GUI, mais la version en ligne de commande est presque
  complètement opérationelle. Les <ulink url="../../tech/patches.txt">Patches</ulink>
  sont toujours les bienvenus. Vous devriez jeter un oeil à la liste de diffusion
  <ulink url="http://mplayerhq.hu/mailman/listinfo/mplayer-cygwin/">mplayer-cygwin</ulink>
  pour obtenir de l'aide et les dernières informations.</para>

<para>Les meilleurs résultats sont obtenus avec le codec vidéo DirectX natif
  (<option>-vo directx</option>) et le pilote waveout natif de Windows
  (<option>-ao win32</option>) car OpenGL ne fonctionne pas et SDL est connu
  pour distordre le son et l'image et planter sur certains systèmes. Vous pouvez
  afficher la fenêtre par dessus les autres applications avec <option>-vo directx:ontop</option>.
  Si l'image est distordue, essayez de désactiver l'accélération matérielle avec
  <option>-vo directx:noaccel</option>. Téléchargez les
  <ulink url="http://www.videolan.org/vlc/dx7headers.tgz">fichiers d'entête DirectX 7</ulink>
  pour compiler le pilote de sortie vidéo DirectX.</para>

<para>Vous pouvez utiliser les codecs Win32 et les codecs Real Win32 (pas les
  codecs Real Linux) si vous le désirez. Placez les codecs quelque part dans
  votre path ou passez
  <option>--with-codecsdir=c:/chemin/de/vos/codecs</option> (éventuellement
  <option>--with-codecsdir=/chemin/de/vos/codecs</option> uniquement sous Cygwin) à
  <filename>configure</filename>. Nous avons eu quelques retours indiquant que
  les DLLs Real doivent être accessibles en écriture pour l'utilisateur, mais
  seulement sur certains systèmes. Essayez de les rendre accessibles en écriture
  si vous avez des problèmes. Les DLLs QuickTime focntionnent aussi, mais vous
  devrez les placer dans le répertoire système de Windows
  (<filename class="directory">C:\Windows\system\</filename> ou similaire).</para>

<para>La console Cygwin/MinGW est plutôt lente. Il semble que rediriger la sortie
  ou utiliser l'option <option>-quiet</option> améliore les performances. Le
  rendu direct (<option>-dr</option>) peut également aider. Vous pouvez éviter le
  tremblement de L'OSD en utilisant le double buffering avec l'option
  <option>-double</option>. Si la lecture est sale, essayez
  <option>-autosync 100</option>. Si certaines de ces options vous sont utiles,
  vous pouvez les placer dans votre fichier de config.</para>

<para>Il existe des versions précompilées créées par Sascha Sommer disponibles sur
  <ulink url="http://www.mplayerhq.hu/MPlayer/releases/win32-beta/">notre page web</ulink>.
  Joey Parrish a réalisé des
  <ulink url="http://joey.nicewarrior.org/cygmp/">paquets Windows non-officiels</ulink>
  complets avec installeur.</para>

<sect2 id="cygwin">
<title>Cygwin</title>

<para>
Les versions de Cygwin antérieures à 1.5.0 n'incluent pas <filename>inttypes.h</filename>.
Mettez cet
<ulink url="http://www.mplayerhq.hu/MPlayer/releases/win32-beta/contrib/inttypes.h">inttypes.h</ulink>
dans <filename class="directory">/usr/include/</filename> pour que
<application>MPlayer</application> puisse compiler.</para>

<para>Les fichiers d'entête DirectX doivent être décompressés dans <filename class="directory">/usr/include/</filename>
  ou dans <filename class="directory">/usr/local/include/</filename>.</para>

<para>Les instructions et les fichiers pour faire tourner SDL sous Cygwin peuvent être trouvés sur le
  <ulink url="http://www.libsdl.org/extras/win32/cygwin/">site de libsdl</ulink>.</para>

<para>Vous pouvez jouer des VCDs en lisant les fichiers <filename>.DAT</filename> ou <filename>.MPG</filename>
  que Windows fait apparaître sur les VCDs. Cela fonctionne comme ça (changez la
  lettre de votre lecteur CD-ROM):</para>

<screen>mplayer d:/mpegav/avseq01.dat</screen>

<screen>mplayer /cygdrive/d/MPEG2/AVSEQ01.MPG</screen>

<para>Les DVDs fonctionnent également, indiquez la lettre de votre périphérique
  CDROM à <option>-dvd-device</option>:</para>

<screen>mplayer dvd://&lt;titre&gt; -dvd-device '\\.\d:'</screen>

</sect2>


<sect2 id="mingw">
<title>MinGW</title>

<para>Installer une version de MinGW qui puisse compiler MPlayer était considéré
  comme compliqué, mais fonctionne désormais sans modifications. Installez simplement
  MinGW 3.1.0 ou plus récent et MSYS 1.0.9 ou plus récent et dites au postinstall
  de MSYS que MinGW est installé.</para>

<para>Si vous utilisez une version de MinGW antérieure à 3.1.0, vous devez
  remplacer
  <filename>/mingw/include/sys/types.h</filename> par
  <ulink url="http://www.mplayerhq.hu/MPlayer/releases/win32-beta/contrib/types.h"><filename>types.h</filename></ulink>.</para>

<para>Décompressez les fichiers d'entête de DirectX dans <filename class="directory">/mingw/include/</filename>.</para>

<para>Les VCDs et DVDs fonctionnent comme avec Cygwin (ajustez la lettre de votre
  lecteur de CD-ROM/DVD-ROM):</para>

<screen>mplayer d:/mpegav/avseq01.dat</screen>

<screen>mplayer /d/MPEG2/AVSEQ01.MPG</screen>

<screen>mplayer dvd://&lt;titre&gt; -dvd-device /d/</screen>

</sect2>


</sect1>

<sect1 id="macos">
<title>Mac OS</title>
<para>
Seul Mac OS X 10.2 ou supérieur est supporté par les sources "brutes" de
<application>MPlayer</application>. Vous êtes libre d'implémenter le support
pour les anciennes versions de Mac OS et d'envoyer des patches !
</para>

<para>
Il vaut mieux utiliser le GCC 3.x modifié d'Apple pour compiler
<application>MPlayer</application>, surtout avec libavcodec car la version
GCC 2.95.x d'Apple ne supporte pas bien la syntaxe C99.
</para>

<para>
On peut obtenir une GUI Aqua et un binaire <application>MPlayer</application>
pour Mac OS X depuis le projet
<ulink url="http://mplayerosx.sf.net/">MPlayerOSX</ulink>.
</para>
</sect1>

</chapter>
