<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- synced with r20051 -->
<chapter id="radio">
<title>Radio</title>

<sect1 id="radio-input">
<title>Entrée Radio</title>

<para>
Cette section a pour but de vous expliquer comment écouter la radio
depuis un tuner compatible V4L (Video For Linux). Reportez-vous à la 
page de manuel pour la description des options controlant la radio ainsi
que pour la liste des raccourcis clavier.
</para>


<sect2 id="radio-compilation">
<title>Compilation</title>

<procedure>
<step><para>
  Le support de la radio n'est pas activée par défaut, vous devez donc commencer
  par recompiler MPlayer. Invoquez <filename>./configure</filename> avec l'option
  <option>--enable-radio</option> et si vous désirez pouvoir enregister la radio,
  ajoutez  <option>--enable-radio-capture</option>.
</para></step>
<step><para>
  Vérifiez que votre tuner fonctionne avec un autre logiciel d'écoute radio
  comme <application>XawTV</application> par exemple.
</para></step>
</procedure>
</sect2>

<sect2 id="radio-tips">
<title>Astuces d'utilisation</title>
<para>
La liste complète des options est disponible dans la page de manuel.
En voici une sélection des plus pratiques:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
L'option <option>channels</option>. Un exemple:
<screen>-radio channels=104.4-Sibir,103.9-Maximum</screen>
Avec cette option, seules les fréquences 104.4 et 103.9
pourront être écoutées. Lors d'un changement de station, le nom de la radio
apparaitra à l'écran (OSD). Les caractères espace &quot; &quot; dans le nom de la station
doivent être remplacés par le caractère underscore &quot;_&quot;.
</para>
</listitem>

<listitem>
<para>
Il y a plusieurs façons d'enregistrer la radio. Vous pouvez soit utiliser votre
carte son via un cable externe reliant votre carte vidéo et le line-in de la carte son
ou utiliser l'ADC integré à la puce saa7134. Dans le second cas, vous devez charger le
pilote <systemitem>saa7134-alsa</systemitem> ou <systemitem>saa7134-oss</systemitem> selon 
votre configuration.
</para>
</listitem>

<listitem>
<para>
<application>MEncoder</application> ne peut pas être utilisé pour enregistrer la radio car
il doit necessairement travailler sur un flux vidéo. Vous pouvez soit utiliser le logiciel
<application>arecord</application> du projet ALSA ou utiliser l'option 
<option>-ao pcm:file=fichier.wav</option>. Dans ce cas, vous n'entenderez rien,
sauf si vous utilisez un cable branché au line-in et que le volume du line-in n'est pas nul).
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</sect2>


<sect2 id="radio-examples">
<title>Exemples</title>


<informalexample>
<para>
Ecoute depuis un périphérique V4L standard (cable relié au line-in,
enregistrement désactivé):
<screen>
mplayer radio://104.4
</screen>
</para>
</informalexample>

<informalexample>
<para>
Ecoute depuis un périphérique V4L standard (cable relié au line-in,
enregistrement désactivé, interface V4Lv1):
<screen>
mplayer -radio driver=v4l radio://104.4
</screen>
</para>
</informalexample>

<informalexample>
<para>
Ecoute de la seconde fréquence dans la liste.
<screen>
mplayer -radio channels=104.4=Sibir,103.9=Maximm radio://2
</screen>
</para>
</informalexample>

<informalexample>
<para>
Transfert du son par le bus PCI depuis l'ADC interne de la carte son.
Dans cet exemple, le tuner radio est utilisé comme une seconde carte son
(périphérique ALSA hw:1,0). Pour les cartes son basées sur la puce
saa7134, le module saa7134-alsa ou saa7134-oss doit être chargé.
<screen>
mplayer -rawaudio rate=32000 -radio adevice=hw=1.0:arate=32000:channels=104.4=Sibir,103.9=Maximm radio://2/capture
</screen>
<note><para>Dans les noms de périphérique ALSA, les point-virgules &quot;;&quot; doivent être remplacés
par des signes égal &quot;=&quot; et les virgules &quot;,&quot; par des points &quot;.&quot;.
</para></note>
</para>
</informalexample>
</sect2>
</sect1>

</chapter>
