<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- in sync with r23579 -->
<!-- missing cosmetic commit 21537 -->
<bookinfo id="toc">
  <title><application>MPlayer</application> - Movie Player</title>
  <subtitle>
    <ulink url="http://www.mplayerhq.hu"></ulink>
  </subtitle>
  <date>24. März 2003</date>
  <copyright>
    <year>2000</year>
    <year>2001</year>
    <year>2002</year>
    <year>2003</year>
    <year>2004</year>
    <year>2005</year>
    <year>2006</year>
    <year>2007</year>
    <year>2008</year>
    <year>2009</year>
    <year>2010</year>
    <holder>MPlayer-Team</holder>
  </copyright>
      <legalnotice>
        <title>License</title>
        <para>MPlayer is free software; you can redistribute it and/or modify
          it under the terms of the GNU General Public License as published by the
          Free Software Foundation; either version 2 of the License, or (at your
          option) any later version.</para>

        <para>MPlayer is distributed in the hope that it will be useful, but
          WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of MERCHANTABILITY
          or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE. See the GNU General Public License
          for more details.</para>

        <para>You should have received a copy of the GNU General Public License
          along with MPlayer; if not, write to the Free Software Foundation,
          Inc., 51 Franklin Street, Fifth Floor, Boston, MA 02110-1301 USA.</para>
      </legalnotice>
    </bookinfo>


    <preface id="howtoread">
      <title>Wie diese Dokumentation gelesen werden soll</title>

      <para>
        Wenn du zum ersten Mal installierst: Lies in jedem Fall alles von hier bis zum
        Ende des Installationsabschnitts, und folge den Links, die du findest. Wenn Fragen
        bleiben, gehe zurück zum <link linkend="toc">Inhaltsverzeichnis</link> und suche nach
        dem Thema, lies die <xref linkend="faq"/> oder versuche, die Dateien zu greppen.
        Die meisten Fragen sollten irgendwo hier beantwortet werden, und nach dem Rest wurde
        vermutlich auf den
        <ulink url="http://www.mplayerhq.hu/design7/mailing_lists.html">Mailing-Listen</ulink> gefragt.
        <!-- FIXME: This refers to nonexistent links
             Checke die
             <ulink url="http://lists.mplayerhq.hu/cgi-bin/s-arch.cgi">Archive</ulink>,
             dort gibt es viele wertvolle Informationen.
             -->
      </para>
    </preface>


    <chapter id="intro">
      <title>Einführung</title>

      <para>
        <application>MPlayer</application> ist ein Movie-Player für Linux (der auch auf vielen
        anderen Unices und <emphasis role="bold">nicht-x86</emphasis>-Architekturen läuft, siehe
        <xref linkend="ports"/>). Er spielt die meisten Dateien in den Formaten MPEG, VOB, AVI,
        OGG/OGM, VIVO,  ASF/WMA/WMV, QT/MOV/MP4, FLI, RM, NuppelVideo, yuv4mpeg, FILM, RoQ, PVA,
        Matroska-Dateien, unterstützt von vielen eingebauten, XAnim-, RealPlayer und Win32-DLL-Codecs.
        Es können auch <emphasis role="bold">VideoCDs, SVCDs, DVDs, 3ivx-, RealMedia-, Sorenson-, Theora-</emphasis>
        und <emphasis role="bold">MPEG-4 (DivX)</emphasis> - Filme angeschaut werden.

        Ein weiteres großes Feature von <application>MPlayer</application> ist die Fülle an
        unterstützten Ausgabetreibern. Er funktioniert mit X11, Xv, DGA, OpenGL, SVGAlib,
        fb-dev, AAlib, libcaca und DirectFB, du kannst ihn aber auch mit GGI und SDL (und damit
        allen von SDL unterstützen Treibern), sowie mit einigen kartenspezifischen Low-Level-Treibern
        (für Matrox, 3Dfx und Radeon, Mach64, Permedia3) benutzen! Die meisten von ihnen unterstützen
        Software- oder Hardwareskalierung, so dass die Vollbildwiedergabe kein Problem ist.
        <application>MPlayer</application> unterstützt die Wiedergabe mittels einiger
        Hardware-MPEG-Decoderkarten wie der DVB, DXR2 und DXR3/Hollywood+ benutzen.
        Und was ist mit diesen schönen, großen, kantengeglätteten und schattierten Untertiteln
        (<emphasis role="bold">14 unterstützte Typen</emphasis>) mit Europäischen/ISO 8859-1,2
        (Ungarisch, Englisch, Tschechisch usw.), Kryllisch und Koreanische Schriftarten, und
        On-Screen-Display (OSD)?
      </para>

      <para>
        Der Player ist superstabil bei der Wiedergabe von beschädigten MPEG-Dateien (nützlich
        für manche VCDs) und spielt schlechte AVI-Dateien ab, die mit dem berühmten
        Windows Media Player nicht abgespielt werden können. Selbst AVI-Dateien ohne Index-Abschnitt
        sind abspielbar, und du kannst den Index mit der Option <option>-idx</option>
        temporär neu generieren, oder permanent mit <application>MEncoder</application>,
        was Spulen ermöglicht! Wie du siehst, sind Stabilität und Qualität die
        wichtigsten Dinge, die Geschwindigkeit ist jedoch auch erstaunlich. Es gibt
        außerdem ein mächtiges Filtersystem für die Manipulation von Video und Ton.
      </para>

      <para>
        <application>MEncoder</application> (<application>MPlayer</application>s Movie
        Encoder) ist ein einfacher Film-Encoder, der so ausgelegt ist, von
        <application>MPlayer</application>-abspielbaren Formaten
        (<emphasis role="bold">AVI/ASF/OGG/DVD/VCD/VOB/MPG/MOV/VIV/FLI/RM/NUV/NET/PVA</emphasis>)
        in andere <application>MPlayer</application>-abspielbare Formate (siehe unten)
        zu encodieren. Er kann mit verschiedenen Codecs encodieren, zum Beispiel
        <emphasis role="bold">MPEG-4 (DivX4)</emphasis> (ein oder zwei Durchläufe),
        <systemitem class="library">libavcodec</systemitem>, und
        <emphasis role="bold">PCM/MP3/VBR MP3</emphasis>-Audio.
      </para>


      <itemizedlist>
        <title><application>MEncoder</application> Features</title>
        <listitem>
          <para>
            Encodierung zu der weitreichenden Menge Dateiformate und Decoder von
            <application>MPlayer</application>
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            Encodierung zu allen Codecs von FFmpegs
            <systemitem class="library">libavcodec</systemitem>
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            Videoencodierung von <emphasis role="bold">V4L-kompatiblen TV-Empfängern</emphasis>
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            Encodierung/Multiplexing von interleaved AVI-Dateien mit ordentlichem Index
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            Erstellung von Dateien aus externen Audiostreams
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            Encodierung in 1, 2 oder 3 Durchläufen
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <emphasis role="bold">VBR</emphasis>-MP3-Audio
            <important><para>
                VBR-MP3-Audio wird von Windows-Playern nicht immer sauber wiedergegeben!
              </para></important>
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            PCM-Audio
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            Streamkopien
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            Input-A/V-Synchronisation (PTS-basiert, kann mit der Option
            <option>-mc 0</option> deaktiviert werden)
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            fps-Korrektur mit der Option <option>-ofps</option> (nützlich bei Encodierung von
            30000/1001 fps VOB zu 24000/1001 fps AVI)
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            Benutzung unseres sehr mächtigen Filtersystems (abschneiden, expandieren, spiegeln,
            nachbearbeiten, rotieren, skalieren, rgb/yuv-Konvertierung)
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            Kann DVD/VOBsub- <emphasis role="bold">UND</emphasis> Textuntertitel in die
            Ausgabedatei encodieren
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            Kann DVD-Untertitel in das VOBsub-Format rippen
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <title>Geplante Features</title>
        <listitem>
          <para>
            Noch breiteres Feld an verfügbaren En-/Decodierungsformaten/-codecs
            (erstellen von VOB-Dateien mit DivX4/Indeo5/VIVO-Streams :).
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <!-- FIXME: Lizenz sollte in bookinfo sein -->
      <para>
        <application>MPlayer</application> und <application>MEncoder</application> können
        weitergegeben werden unter den Bedingungen der GNU General Public License Version 2.
      </para>

    </chapter>

&install.xml;

&usage.xml;
&cd-dvd.xml;
&tvinput.xml;
&radio.xml;
&video.xml;
&ports.xml;
&mencoder.xml;
&encoding-guide.xml;
&faq.xml;
&bugreports.xml;
&skin.xml;
