<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- in sync with r23517 -->
<!-- missing cosmetic commit 21537 -->
<chapter id="radio">
  <title>Radio</title>

  <sect1 id="radio-input" xreflabel="Radio input">
    <title>Radio Input</title>

    <para>
      Dieser Abschnitt behandelt das Hören von Radio mittels eines V4L-kompatiblen Radioempfängers. Siehe Manpage für eine Beschreibung der Radio-Optionen und Tastensteuerungen.
    </para>

    <sect2 id="radio-compilation">
      <title>Kompilierung</title>

      <procedure>
        <step>
          <para>
            Zuerst muss <application>MPlayer</application> neu kompiliert werden mittels <filename>./configure</filename> mit
            <option>--enable-radio</option> und (falls Aufzeichnen untersttzt werden soll)
            <option>--enable-radio-capture</option>.
          </para>
        </step>
        <step>
          <para>
            Stelle sicher, dass dein Empfänger mit anderer Radio Software für Linux läuft, wie z.B. <application>XawTV</application>.
          </para>
        </step>
      </procedure>
    </sect2>

    <sect2 id="radio-tips">
      <title>Tips zum Gebrauch</title>
      <para>
        Eine vollständige Liste aller Optionen ist in der Manpage.
        Hier sind nur ein paar Tips:
      </para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>
            Benutze die Option <option>channels</option>. Ein Beispiel:
            <screen>-radio channels=104.4-Sibir,103.9-Maximum</screen>
            Erklärung: Mit dieser Option sind nur die Frequenzen 104.4 und 103.9 in Gebrauch. Ein netter OSD-Text wird beim Kanalwechsel den Namen des Kanals angeben.
            Leerzeichen im Kanalnamen müssen ersetzt werden durch das Zeichen "_".
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>
            Es gibt mehrere Möglichkeiten, Radio aufzuzeichnen. Das Sound-Signal kann entweder mit der Soundkarte und einer externen Kabelverbindung
            zwischen dem Line-In der Soundkarte und der TV-Karte erfasst werden,
            oder mittels des eingebauten ADC im saa7134-Chip. In letzterem Falle ist es nötig, den Treiber
            <systemitem>saa7134-alsa</systemitem> oder <systemitem>saa7134-oss</systemitem> zu laden.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>
            <application>MEncoder</application> ist zum Aufzeichnen von Radio ungeeignet, da es einen Video Stream benötigt. Daher kannst du entweder
            <application>arecord</application> vom ALSA Projekt benutzen, oder die
            Option <option>-ao pcm:file=file.wav</option>. In letzterem Falle wirst du keinen Sound hören können
            (es sei denn, du hast ein Line-In Kabel und hast den Line-In Kanal nicht stumm geschaltet).
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2 id="radio-examples">
      <title>Beispiele</title>

      <informalexample>
        <para>
          Input von Standard-V4L (mittels Line-In Kabel, keine Aufzeichnung):
          <screen>mplayer radio://104.4</screen>
        </para>
      </informalexample>

      <informalexample>
        <para>
          Input von Standard-V4L (mittels Line-In Kabel, keine Aufzeichnung,
          V4Lv1 Interface):
          <screen>mplayer -radio driver=v4l radio://104.4</screen>
        </para>
      </informalexample>

      <informalexample>
        <para>
          Abspielen des zweiten Kanals aus der Kanalliste:
          <screen>mplayer -radio channels=104.4=Sibir,103.9=Maximm  radio://2</screen>
        </para>
      </informalexample>

      <informalexample>
        <para>
          Leiten des Sounds über den PCI-Bus vom internen ADC des Radio-Empfängers.
          In diesem Beispiel wird der Empfänger als zweite Soundkarte genutzt (ALSA device hw:1,0).
          Für saa7134-basierte Karten muss entweder das Modul
          <systemitem>saa7134-alsa</systemitem> oder <systemitem>saa7134-oss</systemitem> geladen werden.
          <note>
            <para>Werden ALSA-Gerätenamen benutzt, so müssen Doppelpunkte durch Gleichheitszeichen und Kommata durch Punkte ersetzt werden.
              <screen>mplayer -rawaudio rate=32000 -radio adevice=hw=1.0:arate=32000:channels=104.4=Sibir,103.9=Maximm  radio://2/capture</screen>
            </para>
          </note>
        </para>
      </informalexample>
    </sect2>
  </sect1>

</chapter>