<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- Synced with r24293-->

<bookinfo id="toc">
<title><application>MPlayer</application> - Multimediální přehrávač</title>
<subtitle><ulink url="http://www.mplayerhq.hu"></ulink></subtitle>
<date>24. března 2003</date>
<copyright>
  <year>2000</year>
  <year>2001</year>
  <year>2002</year>
  <year>2003</year>
  <year>2004</year>
  <year>2005</year>
  <year>2006</year>
  <year>2007</year>
  <year>2008</year>
  <year>2009</year>
  <year>2010</year>
  <holder>MPlayer team</holder>
</copyright>
<legalnotice>
  <title>License</title>
  <para>MPlayer is free software; you can redistribute it and/or modify
  it under the terms of the GNU General Public License as published by the
  Free Software Foundation; either version 2 of the License, or (at your
  option) any later version.</para>

  <para>MPlayer is distributed in the hope that it will be useful, but
  WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of MERCHANTABILITY
  or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE. See the GNU General Public License
  for more details.</para>

  <para>You should have received a copy of the GNU General Public License
  along with MPlayer; if not, write to the Free Software Foundation,
  Inc., 51 Franklin Street, Fifth Floor, Boston, MA 02110-1301 USA.</para>
</legalnotice>
</bookinfo>


<preface id="howtoread">
<title>Jak číst tuto  dokumentaci</title>

<para>
Pokud instalujete poprvé: měli byste si přečíst celou dokumentaci odtud až
do konce kapitoly Instalace a následovat linky, které naleznete.
Pokud máte jiné dotazy, vraťte se zpět na  <link linkend="toc">Obsah</link>
a vyhledejte si příslušnou část. Přečtěte si <xref linkend="faq"/>,
nebo zkuste grep na souborech. Odpovědi na většinu otázek by měly být někde tady,
zbytek byl pravděpodobně probrán v některé z našich
<ulink url="http://www.mplayerhq.hu/design7/mailing_lists.html">e-mailových konferencí</ulink>.
<!-- FIXME: This refers to nonexistent links
Prohledejte
<ulink url="http://www.mplayerhq.hu/cgi-bin/s-arch.cgi">archivy</ulink>, zde naleznete
mnoho hodnotných informací.
-->
</para>
</preface>


<chapter id="intro">
<title>Představení</title>

<para>
<application>MPlayer</application> je multimediální přehrávač pro Linux (běží na mnoha
jiných Unixech a <emphasis role="bold">ne-x86</emphasis> CPU, viz
<xref linkend="ports"/>).
Přehraje většinu MPEG, VOB, AVI, OGG/OGM, VIVO, ASF/WMA/WMV, QT/MOV/MP4, FLI,
RM, NuppelVideo, yuv4mpeg, FILM, RoQ, PVA, Matroska souborů s podporou
mnoha nativních XAnim, RealPlayer a Win32 DLL kodeků. Můžete sledovat
<emphasis role="bold">VideoCD, SVCD, DVD, 3ivx, RealMedia, Sorenson, Theora</emphasis>
a také <emphasis role="bold">MPEG-4 (DivX)</emphasis> filmy. Další skvělou vlastností
<application>MPlayer</application>u je velké množství podporovaných
výstupních rozhraní. Pracuje s X11, Xv, DGA, OpenGL, SVGAlib,
fbdev, AAlib, libcaca, DirectFB, rovněž můžete použít GGI a SDL (a takto i jejich ovladače)
a také některé nízkoúrovňové ovladače konkrétních karet (pro Matrox, 3Dfx a
Radeon, Mach64, Permedia3)! Většina z nich podporuje softwarové nebo hardwarové škálování
(změna velikosti obrazu), takže si můžete užít video na celé obrazovce.
<application>MPlayer</application> podporuje zobrazování přes některé hardwarové MPEG
dekódovací karty, jako je <link linkend="dvb">DVB</link> a
<link linkend="dxr3">DXR3/Hollywood+</link>. A což teprve velké krásné vyhlazené a
stínované titulky
(<emphasis role="bold">14 podporovaných typů</emphasis>)
spolu s Evropskými/ISO 8859-1,2 (Bulharskými, Anglickými, Českými, atd), Cyrilickými a Korejskými
fonty a displej na obrazovce (OSD)?
</para>

<para>
Přehrávač je pevný jako skála při přehrávání poškozených MPEG souborů
(použitelné pro některá VCD), také přehrává špatné AVI soubory, které
nelze přehrávat ani věhlasným windows media playerem.
Dokonce lze přehrávat i AVI bez indexu a navíc můžete jejich indexy dočasně
obnovit pomocí volby <option>-idx</option>, nebo trvale pomocí
<application>MEncoder</application>u, což umožní převíjení!
Jak vidíte, kvalita a stabilita jsou těmi nejdůležitějšími vlastnostmi,
rychlost je ovšem také skvělá. Rovněž máme účinný systém filtrů pro manipulaci
s videem i se zvukem.
</para>

<para>
<application>MEncoder</application> (<application>MPlayer</application>ův Filmový
Enkodér) je jednoduchý filmový enkodér, navržený k enkódování
<application>MPlayer</application>em přehrávatelných filmů
(<emphasis role="bold">AVI/ASF/OGG/DVD/VCD/VOB/MPG/MOV/VIV/FLI/RM/NUV/NET/PVA</emphasis>)
do jiných <application>MPlayer</application>em přehrávatelných formátů (viz níže).
Může enkódovat různými kodeky, třeba <emphasis role="bold">MPEG-4 (DivX4)</emphasis>
(jedním nebo dvěma průchody), <systemitem class="library">libavcodec</systemitem>,
<emphasis role="bold">PCM/MP3/VBR MP3</emphasis>
audia.
</para>

<itemizedlist>
<title>Vlastnosti <application>MEncoder</application>u</title>
<listitem><para>
  Enkódování ze široké řady formátů souboru a dekodérů
  <application>MPlayer</application>u
</para></listitem>
<listitem><para>
  Enkódování pomocí všech FFmpeg
  <systemitem class="library">libavcodec</systemitem> kodeků
</para></listitem>
<listitem><para>
  Video enkódování z <emphasis role="bold">V4L kompatibilních TV tunerů</emphasis>
</para></listitem>
<listitem><para>
  Enkódování/multiplexování do prokládaných AVI souborů se správným indexem
</para></listitem>
<listitem><para>
  Tvorba souborů z externího audio proudu
</para></listitem>
<listitem><para>
  1, 2 nebo 3 průchodové enkódování
</para></listitem>
<listitem><para>
  <emphasis role="bold">VBR</emphasis> MP3 zvuk
  <important><para>
  VBR MP3 zvuk není vždy přehráván dobře přehrávači pro windows!
  </para></important>
</para></listitem>
<listitem><para>
  PCM zvuk
</para></listitem>
<listitem><para>
  Kopírování datového proudu
</para></listitem>
<listitem><para>
  Vstupní A/V synchronizace (založená na PTS, lze ji vypnout pomocí
  volby <option>-mc 0</option>)
</para></listitem>
<listitem><para>
  Korekce snímkové rychlosti pomocí volby <option>-ofps</option> (užitečné při enkódování
  30000/1001 fps VOB do 24000/1001 fps AVI)
</para></listitem>
<listitem><para>
  Používá výkonný systém filtrů (ořez, expanze, postproces, rotace, škálování (změna velikosti),
  konverze rgb/yuv)
</para></listitem>
<listitem><para>
  Umí enkódovat DVD/VOBsub <emphasis role="bold">A</emphasis> textové titulky do výstupního
  souboru
</para></listitem>
<listitem><para>
  Umí ripovat DVD titulky do VOBsub formátu
</para></listitem>
</itemizedlist>

<!-- FIXME: the license should be in bookinfo -->
<para>
<application>MPlayer</application> a <application>MEncoder</application>
mohou být distribuovány za podmínek stanovených v GNU General Public License Version 2.
</para>

</chapter>

&install.xml;

&usage.xml;
&cd-dvd.xml;
&tvinput.xml;
&radio.xml;
&video.xml;
&ports.xml;
&mencoder.xml;
&encoding-guide.xml;
&faq.xml;
&bugreports.xml;
&skin.xml;
